\chapter{NumPy による数値計算}

NumPy は、Python で数値配列を扱うときの基本となるライブラリである。本章では、まず配列計算の考え方と \code{ndarray} の基本を確認し、その後で配列生成、演算、形の変更、集計、ブロードキャストを順に扱う。後半では、初学者がつまずきやすい点を整理し、最後に解析でどのように使うかを具体例で見る。

\section{NumPy が扱う考え方}

\subsection{配列計算の基本概念}

Python のリストは柔軟だが、数値配列として大量の値を処理するには向いていないことがある。NumPy は、同じ型の数値を多次元配列 \code{ndarray} として持ち、配列全体へまとめて演算をかけるためのライブラリである。最も基本的な NumPy 配列の定義と差分計算の例を示す。

\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np

times = np.array([10, 15, 23, 41], dtype=np.int64)
deltas = times[1:] - times[:-1]
\end{lstlisting}

このような差分計算は、Python の \code{for} ループでも書けるが、NumPy では配列全体に対してまとめて書ける。後の図~\ref{fig:vectorization-benchmark} に示すように、この差は速度にも大きく効く。

ここで重要なのは、NumPy が単に「速いリスト」ではないという点である。NumPy 配列は、同じ型の数値をまとめて持ち、一つの式で大量の要素を処理するための道具である。したがって、設計の発想も「1 要素ずつ何をするか」から「配列全体にどの変換をかけるか」へ変わる。

\subsection{\code{ndarray} と属性}

NumPy の中心は \code{ndarray} である。配列を作ったら、まず \code{shape}、\code{ndim}、\code{dtype} を確認する癖を付けると混乱しにくい。

\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np

a = np.array([[1.0, 2.0, 3.0],
              [4.0, 5.0, 6.0]])

print(a.shape)     # (2, 3)
print(a.ndim)      # 2
print(a.dtype)     # float64
print(a.size)      # 6
print(a.itemsize)  # 8
\end{lstlisting}

\code{shape} は各軸の長さ、\code{ndim} は次元数、\code{dtype} は要素型、\code{size} は総要素数、\code{itemsize} は 1 要素あたりのバイト数である。NumPy の初学者は「配列の中身」ばかり見がちだが、実際には \code{shape} と \code{dtype} を見れば、多くの不具合の原因を早い段階で絞り込める。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
(2, 3)
2
float64
6
8
\end{lstlisting}

出力を見れば、この配列が「2 行 3 列の \code{float64} 配列」であることがすぐ分かる。NumPy のトラブルの多くは、この 5 行のどれかを見れば原因に近づける。

\subsection{NumPy が速くなりやすい理由}

NumPy が速くなりやすい理由は、単に「ライブラリだから」ではない。主な理由は三つある。

\begin{enumerate}
\item 数値を連続したメモリにまとめて持てること
\item Python レベルのループを減らせること
\item 内部で低レベルに最適化された処理を使えること
\end{enumerate}

特に重要なのは、Python で 1 要素ずつ処理する回数が減ることである。大きなデータでは、この差がそのまま処理時間の差になる。

もう一つの利点は、式がそのまま数学的な記述に近づくことである。たとえば差分、閾値判定、正規化、平均、分散といった操作は、配列演算で書いた方が意図が明確になることが多い。読みやすさと速度が同時に改善する場面は少なくない。

\section{最小限のコード例}

\subsection{配列を作る}

NumPy では、最初に「どの形の配列を、どの型で作るのか」を決める。\code{np.array} 以外にも、一定値で埋める、等間隔の値を作る、といった入口が多い。

\begin{lstlisting}[language=Python]
a = np.array([1, 2, 3], dtype=np.float64)
zeros = np.zeros((2, 3))
ones = np.ones((2, 3))
tmp = np.empty((2, 3))
grid = np.arange(0, 10, 2)
x = np.linspace(0.0, 1.0, 5)

print(a)
print(zeros.shape)
print(grid)
print(x)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
[1. 2. 3.]
(2, 3)
[0 2 4 6 8]
[0.   0.25 0.5  0.75 1.  ]
\end{lstlisting}

\code{np.array} は既存の Python リストなどから配列を作る。\code{np.zeros} と \code{np.ones} は初期値が明確なので安全である。\code{np.arange} は整数刻みの列、\code{np.linspace} は区間を等分した実数列を作る。解析では、ビン中心、時間軸、周波数軸を作る場面で \code{linspace} をよく使う。

\code{zeros.shape} が \code{(2, 3)} なので、\code{zeros} と \code{ones} は 2 行 3 列の配列である。\code{grid} は 0 から 8 まで 2 刻み、\code{x} は 0 から 1 を 5 点で等分した座標列である。\code{np.empty} はメモリだけ確保して値を初期化しないため高速だが、初期値は未定である。後で必ず全要素を上書きする場合にだけ使う方が安全である。

\subsection{よく使う操作}

解析でよく使う NumPy の操作として、条件に合う要素だけを取り出すフィルタ、順序をそろえるソート、隣り合う要素の差を取る差分、分布を数えるヒストグラムがある。これらは別々の操作に見えるが、解析ではまとめて使うことが多い。

\begin{lstlisting}[language=Python]
times = np.array([41, 10, 23, 15, 42])

selected = times[times > 20]
sorted_times = np.sort(times)
deltas = np.diff(sorted_times)
hist, edges = np.histogram(times, bins=[0, 20, 40, 60])

print(selected)
print(sorted_times)
print(deltas)
print(hist)
print(edges)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none]
[41 23 42]
[10 15 23 41 42]
[ 5  8 18  1]
[2 1 2]
[ 0 20 40 60]
\end{lstlisting}

この例で行っていることは次のとおりである。

\begin{itemize}
\item フィルタ: \code{times > 20} は \code{[True, False, True, False, True]} に相当する条件配列を作り、その位置にある要素だけを \code{selected} として取り出す。
\item ソート: \code{np.sort(times)} は値を昇順に並べる。観測時刻やエネルギーのように順序が意味を持つ量では、後続の処理の前に並べ替えることが多い。
\item 差分: \code{np.diff(sorted\_times)} は隣り合う値の差を返す。返る配列の長さは元の配列より 1 つ短い。イベント時刻が昇順に並んでいれば、これは到着間隔として読める。
\item ヒストグラム: \code{np.histogram(times, bins=[0, 20, 40, 60])} は、区間ごとの個数を \code{hist}、区間境界を \code{edges} として返す。この例では \code{[0, 20)} に 2 個、\code{[20, 40)} に 1 個、\code{[40, 60]} に 2 個入っている。
\end{itemize}

ブール配列によるフィルタは NumPy の基本である。条件式の結果をそのまま添字にできるので、\code{(times > 20) \& (times < 40)} のような複数条件も簡潔に書ける。一方で、差分は順序に依存するので、時刻列のようなデータでは \code{np.diff(times)} をいきなり使わず、まずソートが必要かどうかを確認した方が安全である。

\subsection{要素ごとの演算とユニバーサル関数}

NumPy の演算子や多くの関数は、原則として要素ごとに働く。NumPy の公式ドキュメントでは、\code{exp}、\code{sqrt}、\code{sin} のような要素ごと関数をユニバーサル関数（ufunc）と呼んでいる。

\begin{lstlisting}[language=Python]
a = np.array([1.0, 2.0, 3.0])
b = np.array([10.0, 20.0, 30.0])

print(a + b)
print(a * 2)
print(a ** 2)
print(np.exp(a))
print(np.sqrt(a))
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
[11. 22. 33.]
[2. 4. 6.]
[1. 4. 9.]
[ 2.71828183  7.3890561  20.08553692]
[1.         1.41421356 1.73205081]
\end{lstlisting}

配列どうしの四則演算は、形がそろっていれば要素ごとに実行される。\code{np.exp(a)} や \code{np.sqrt(a)} も同様である。関数が 1 要素に対して何をするかを知っていれば、その関数が配列全体へどう作用するかも追いやすい。

\subsection{集計と \code{axis}}

NumPy の集計関数は、配列全体に対しても、特定の軸ごとにも使える。\code{axis} の意味は初学者がつまずきやすいので、コードで確認するのがよい。

\begin{lstlisting}[language=Python]
matrix = np.array([[1.0, 2.0, 3.0],
                   [4.0, 5.0, 6.0]])

total = matrix.sum()
col_sum = matrix.sum(axis=0)
row_sum = matrix.sum(axis=1)
col_max = matrix.max(axis=0)

print(total)
print(col_sum)
print(row_sum)
print(col_max)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
21.0
[5. 7. 9.]
[ 6. 15.]
[4. 5. 6.]
\end{lstlisting}

\code{total} は全要素の和である。\code{axis=0} は「0 軸をつぶす」、すなわち各列ごとの集計になり、\code{axis=1} は各行ごとの集計になる。言葉だけで覚えるより、「どの軸が消えて、何が残るか」を \code{shape} で確認する方が理解しやすい。

\subsection{添字、スライス、条件抽出}

NumPy の添字は Python リストと似ているが、多次元配列とブール配列が自然に使える点が重要である。

\begin{lstlisting}[language=Python]
times = np.array([10, 15, 23, 41, 42])
print(times[0])
print(times[-1])
print(times[1:4])
print(times[times > 20])

grid = np.arange(12).reshape(3, 4)
print(grid[1, 2])
print(grid[:, 1])
print(grid[1, :])
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
10
42
[15 23 41]
[23 41 42]
6
[1 5 9]
[4 5 6 7]
\end{lstlisting}

\code{times[1:4]} は 1 番目から 3 番目までを取り出す。\code{grid[:, 1]} は全行の 2 列目、\code{grid[1, :]} は 2 行目全体である。多次元配列に対して \code{for row in grid:} と書くと、最初の軸に沿って 1 行ずつ取り出される。反復自体はできるが、NumPy を使うなら、まず配列演算で書けないかを先に考える方が自然である。

\subsection{形を変える}

NumPy を使い始めたら、配列の \code{shape} を意識することが重要である。1 次元配列なのか、行列なのか、列ベクトルとして扱いたいのかで、同じ演算でも結果が変わる。

\begin{lstlisting}[language=Python]
a = np.arange(12)
matrix = a.reshape(3, 4)
flat = matrix.ravel()
transposed = matrix.T
column = np.array([1.0, 2.0, 3.0])[:, None]

print(matrix.shape)
print(matrix)
print(flat)
print(transposed)
print(column.shape)
print(column)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
(3, 4)
[[ 0  1  2  3]
 [ 4  5  6  7]
 [ 8  9 10 11]]
[ 0  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10 11]
[[ 0  4  8]
 [ 1  5  9]
 [ 2  6 10]
 [ 3  7 11]]
(3, 1)
[[1.]
 [2.]
 [3.]]
\end{lstlisting}

\code{reshape} は形を変える。\code{ravel} は可能ならビューとして 1 次元へ潰す。\code{T} は転置である。\code{[:, None]} は新しい軸を 1 本追加し、1 次元配列を列ベクトルのように扱う書き方である。後で述べるブロードキャストでは、この 1 本の軸追加が非常に重要になる。

\subsection{配列をつなぐ、分ける}

複数の配列をつないだり、1 つの配列を分割したりする操作もよく使う。特に、前処理済みデータを縦に積む、特徴量を列方向に並べる、といった場面で必要になる。

\begin{lstlisting}[language=Python]
x = np.array([1, 2, 3])
y = np.array([4, 5, 6])

joined = np.concatenate([x, y])
stacked = np.stack([x, y], axis=0)

matrix = np.arange(12).reshape(3, 4)
left, right = np.split(matrix, 2, axis=1)

print(joined)
print(stacked.shape)
print(stacked)
print(left)
print(right)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
[1 2 3 4 5 6]
(2, 3)
[[1 2 3]
 [4 5 6]]
[[0 1]
 [4 5]
 [8 9]]
[[ 2  3]
 [ 6  7]
 [10 11]]
\end{lstlisting}

\code{concatenate} は既存の軸に沿ってつなぐ。\code{stack} は新しい軸を追加して積む。\code{split} は指定した軸に沿って分割する。見た目が似ていても結果の \code{shape} は異なるので、実行後に必ず \code{shape} を見る方がよい。

\subsection{形とブロードキャスト}

NumPy では、配列の形状をそろえなくても、自動拡張の規則に従って演算できる場合がある。この規則をブロードキャストという。

\begin{lstlisting}[language=Python]
x = np.array([1.0, 2.0, 3.0])
y = np.array([10.0, 20.0, 30.0])

z = x + y
matrix = x[:, None] + y[None, :]
\end{lstlisting}

後半の \code{matrix} では、1 次元配列を軸付きで広げることで、3 行 3 列の和の表を作っている。こうした自動拡張の規則をブロードキャストという。最初は少し難しいが、二つの配列の全組合せを調べるような場面で非常に強力である。上記の操作によるブロードキャストの結果は次のようになる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
z =
[11. 22. 33.]

matrix =
[[11. 21. 31.]
 [12. 22. 32.]
 [13. 23. 33.]]
\end{lstlisting}

この結果から、\code{z} は要素ごとの和、\code{matrix} は全組合せの表であることが分かる。便利ではあるが、配列サイズが大きいと一気にメモリを消費するので、実データでは常に形と大きさを見積もる必要がある。

\subsection{統計量とヒストグラム}

NumPy には、平均、分散、最小値、最大値、ヒストグラムなど、解析の基本となる集計関数がそろっている。代表的な統計量とヒストグラムを計算する例を下に示す。

\begin{lstlisting}[language=Python]
values = np.array([1.0, 2.0, 2.0, 3.0, 4.0])
mean = values.mean()
std = values.std(ddof=0)
hist, edges = np.histogram(values, bins=[0.0, 2.0, 4.0, 6.0])

print(f"mean = {mean:.2f}")
print(f"std = {std:.2f}")
print(hist)
print(edges)
\end{lstlisting}

\code{np.histogram} は図を描かずに分布だけを数えたいときに便利である。ビン境界 \code{edges} も同時に返るため、後で自分で曲線を重ねたり、複数データを比較したりしやすい。可視化と数え上げを分けて考えると、処理の見通しが良くなる。実際にこれらの統計量を出力した結果は次のようになる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
mean = 2.40
std = 1.02
[1 3 1]
[0. 2. 4. 6.]
\end{lstlisting}

この例では、\code{[0, 2)} に 1 個、\code{[2, 4)} に 3 個、\code{[4, 6]} に 1 個入っている。平均や標準偏差だけでは分布の形は分からず、ヒストグラムだけでは条件間比較がしにくい。数値要約と分布表示を組み合わせて読むことが、データ解析では基本になる。

\section{よくある落とし穴}

\subsection{演算子の意味を取り違える}

\code{*} は要素ごとの積であり、行列積ではない。行列積が欲しいときは \code{@} か \code{np.dot} を使う。

\begin{lstlisting}[language=Python]
A = np.array([[1.0, 2.0],
              [3.0, 4.0]])
B = np.array([[5.0, 6.0],
              [7.0, 8.0]])

print(A * B)
print(A @ B)
\end{lstlisting}

この違いを理解せずに書くと、コードは動いているのに意味だけが間違う、という厄介な状態になる。特に線形代数や座標変換では注意が必要である。

\subsection{\code{axis} と条件式}

\code{axis} の意味は、初学者が最初に混乱しやすい箇所である。\code{axis=0} は列ごとの集計、\code{axis=1} は行ごとの集計になる。また、配列どうしの条件結合では \code{and} や \code{or} ではなく、\code{\&} や \code{|} を使う。

\begin{lstlisting}[language=Python]
matrix = np.array([[1, 2, 3],
                   [4, 5, 6]])
print(matrix.sum(axis=0))
print(matrix.sum(axis=1))

times = np.array([10, 15, 23, 41, 42])
mask = (times > 10) & (times < 40)
print(mask)
print(times[mask])
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
[5 7 9]
[ 6 15]
[False  True  True False False]
[15 23]
\end{lstlisting}

\code{times > 10 \& times < 40} のように括弧を省略すると、優先順位の違いで意図しない式になる。NumPy の条件式では「各比較を括弧で囲む」を基本にした方が安全である。

\subsection{\code{dtype} と \code{np.empty}}

NumPy では、混在した型を入れると配列全体の \code{dtype} が自動的に決まる。この挙動を意識していないと、数値計算のつもりが文字列配列になっていた、ということが起こる。

\begin{lstlisting}[language=Python]
a = np.array([1, 2.5])
b = np.array([1, "2"])
tmp = np.empty(5)

print(a.dtype)
print(b.dtype.kind)
print(np.issubdtype(a.dtype, np.number))
print(np.issubdtype(b.dtype, np.number))
print(tmp.shape)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
float64
U
True
False
(5,)
\end{lstlisting}

\code{a} は浮動小数点へそろえられる。これに対して \code{b} は \code{dtype.kind == "U"}、つまり Unicode 文字列の配列になっており、もはや数値計算用ではない。\code{tmp} は 0 で初期化されないので、値を見る前に必ず全要素を書き込む必要がある。配列生成直後に \code{dtype} と初期値の有無を確認することが重要である。

\subsection{コピーとビュー}

NumPy は便利だが、配列をむやみにコピーすると逆に重くなる。一方で、意図せずビューを通じて元配列を書き換えてしまうこともある。この違いを理解せずに値を書き換えると、意図しない副作用や余分なメモリ使用を招く。

\begin{lstlisting}[language=Python]
a = np.arange(6)

view = a[1:4]
view[:] = -1

copy = a[[0, 2, 4]]
copy[:] = 99

safe = a.copy()
\end{lstlisting}

この例では、スライスで作った \code{view} は元の \code{a} とデータを共有するので、\code{view[:] = -1} とすると \code{a} も変わる。これに対して、整数配列やブール配列による取り出しは新しい配列を返すので、\code{copy[:] = 99} としても元の \code{a} は変わらない。\code{reshape} や \code{ravel} も可能ならビューを返すため、「独立した配列が欲しい」ときは \code{copy()} を明示した方が安全である。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
a after view = [ 0 -1 -1 -1  4  5]
copy         = [99 99 99]
safe         = [ 0 -1 -1 -1  4  5]
\end{lstlisting}

この出力では、\code{view} を書き換えた時点で元配列 \code{a} が変化しているのに対し、\code{copy} は独立していることが見て取れる。

\subsection{浮動小数点数の比較}

浮動小数点数の丸め誤差にも注意が必要である。理論上は等しいはずの値でも、計算手順によって最後の数桁がずれることがある。そのため、\code{a == b} のような直接比較より、許容誤差を設けた比較を使う方が安全なことが多い。

\begin{lstlisting}[language=Python]
a = 0.1 + 0.2
print(a == 0.3)
print(np.isclose(a, 0.3))
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
False
True
\end{lstlisting}

\section{解析へのつながり}

\subsection{解析で NumPy を使うときの視点}

大規模データでは、型を適切に選ばないとメモリを無駄に使う。たとえば、識別子や時刻差なら \code{int64} が自然だが、カテゴリ番号が小さい範囲なら \code{int16} や \code{int32} でも十分なことがある。大規模データでは、この積み重ねが効いてくる。

また、平均や分散だけでなく、差分、閾値判定、並べ替え、ヒストグラムまで NumPy の中で一貫して処理できると、コードの往復が減り、解析の流れを追いやすくなる。

\subsection{差分、ソート、ヒストグラム}

解析では、まず時刻順に並べ、次に差分を取り、その後で条件を掛けて分布を見る、という流れがよく現れる。NumPy ではこの流れをほぼそのまま式として書ける。

\begin{lstlisting}[language=Python]
order = np.argsort(times)
sorted_times = times[order]
deltas = np.diff(sorted_times)
mask = (deltas >= 0) & (deltas <= 250)
hist, edges = np.histogram(deltas[mask], bins=50)
peak_bin = hist.argmax()
\end{lstlisting}

\code{np.argsort} は並べ替え順の添字を返す。\code{np.diff} は隣接差分である。\code{hist.argmax()} は最も高いビンの位置を返す。イベント時刻、スペクトル、波形特徴量のいずれでも、この種の処理は頻出である。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
sorted_times = [10 15 23 41 42]
deltas       = [ 5  8 18  1]
peak_bin     = 0
\end{lstlisting}

\subsection{線形代数の入口}

NumPy は単なる配列操作だけでなく、線形代数の入口としても重要である。小規模な連立方程式や座標変換なら、まず NumPy の \code{linalg} を使うだけで十分なことが多い。

\begin{lstlisting}[language=Python]
A = np.array([[1.0, 1.0],
              [1.0, -1.0]])
b = np.array([3.0, 1.0])
x = np.linalg.solve(A, b)
\end{lstlisting}

校正係数の決定、座標変換、最小二乗法の前処理などでは、こうした線形代数の操作が自然に現れる。大規模で高度な最適化は後の SciPy 章で扱うが、入口は NumPy で十分に理解できる。

\subsubsection{Python リストを用いた数値計算の限界}

Python の標準リストは非常に柔軟であり、どんな型のものでも放り込める。しかしいざ大量の数値を計算しようとすると、この「なんでも入る」という性質が最大のネックとなる。避けるべきリストを用いた数値計算の例を示す。

\begin{lstlisting}[language=Python]
# 100万個のリストを作る
py_list = list(range(1000000))

# すべての要素を2倍にする。forループと内包表記が必要
doubled_list = [x * 2 for x in py_list]
\end{lstlisting}

一見普通に動くが、Python のリストは「あちこちに散らばっている多様なサイズの箱へのポインタ（地図）」の集まりである。CPU は一つの値を計算するたびに「この値は何型か」「どこに置かれているか」を確認しなければならず、絶望的に遅い。

\subsubsection{NumPy のベクタライズ化}

これに対し NumPy ディメンショナル配列（\code{ndarray}）は、同じ型の数値（\code{int64} や \code{float64} など）をメモリ上に「すき間なく一列に並べた団地」として構成される。型確認が不要で、C 言語レベルの一括演算回路が直結する。NumPy 配列へ変換してから一括計算するコードは次の通りである。

\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np

# 1. リストから NumPy アレイへの変換（メモリ上にきれいに並べ直す）
np_array = np.array(py_list)

# 2. アレイはベクトル演算が可能（for文を書かなくても全要素を一気に計算できる）
doubled_array = np_array * 2

# 3. アレイからリストへ戻すことも可能だが、重いので通常は最後だけにする
back_to_list = doubled_array.tolist()
\end{lstlisting}

\subsubsection{Pandas DataFrame との変換}

後述する Pandas DataFrame は、この NumPy 配列を「列」として束ねた拡張版である。分析の途中で NumPy 独自の計算関数を使いたい場合、DataFrame を NumPy に戻すことができる。Pandas の DataFrame・Series と NumPy アレイを相互変換するには、主に次のように書く。

\begin{lstlisting}[language=Python]
import pandas as pd

# NumPy アレイから pandas の DataFrame （二次元）に変換
df = pd.DataFrame(np_array, columns=["Value"])

# Pandas のデータから NumPy アレイに戻す
# \code{.to_numpy()} は背後で持っているC言語配列を直接取り出すため一瞬で終わる
values_array = df["Value"].to_numpy()
\end{lstlisting}

\subsection{公式資料の使い方}

NumPy の基礎を復習するときは、\href{https://numpy.org/devdocs/user/quickstart.html}{NumPy quickstart} の順序が参考になる。特に、配列生成、添字とスライス、\code{shape} の変更、ブロードキャスト、コピーとビューは何度も見返す価値がある。本章では解析で必要な文脈を足して説明しているので、まず本章で流れをつかみ、細かな API 名を確認したいときに quickstart を引く、という使い方が自然である。
