\chapter{Python の基本}

\section{データ型と基本操作}

ターミナルで \code{python3} と入力すると、Python をインタラクティブモードで起動できる。
インタラクティブモードに入ると、ターミナルに以下のような文字列が表示される。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ python3
Python 3.13.5 (main, Jun 11 2025, 15:36:57) [Clang 17.0.0 (clang-1700.0.13.3)] on darwin
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>>
\end{lstlisting}

この章の前半の内容は、インタラクティブモードを用いて確認しながら読み進めるのがいいだろう。

\subsection{変数と基本型}\index{へんすう@変数|textbf}\index{かた@型|textbf}\index{せいすう@整数}\index{ふどうしょうすうてんすう@浮動小数点数}\index{もじれつ@文字列}\index{しんぎち@真偽値}

Python では、値に名前を付けて使う。たとえばデータを表すいくつかの変数を定義すると次のようになる。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> n_rows = 12
>>> threshold = 3600.0
>>> label = "A"
>>> use_log = True
\end{lstlisting}

\code{n\_rows} は整数、\code{threshold} は浮動小数点数、\code{label} は文字列、\code{use\_log} は真偽値である。実際に \code{type()}\index{type@\code{type()}|textbf} で確かめると次のようになる。解析では、整数と浮動小数点数を区別して扱う感覚が重要になる。たとえば、件数は整数だが、フィットで得られるパラメータは浮動小数点数であることが多い。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> type(n_rows)
<class 'int'>
>>> type(threshold)
<class 'float'>
>>> type(label)
<class 'str'>
>>> type(use_log)
<class 'bool'>
\end{lstlisting}

Python では変数に対して明示的な型の宣言（「これは整数です」という指定）を記述しなくても自動的に推論されるため、型を意識せずにコードを書くことができる。これは非常に便利である反面、背後では「どの型のデータとして扱うべきか」を都度 Python 側が判定・管理・包含しているため、計算処理が重くなる原因にもなる。

後述する NumPy などを用いて大量のデータを高速に処理する際には、あえて C 言語などのように厳密な型（メモリ上のデータサイズ）を書き手が意識し、指定して扱う必要が出てくる。この「Python の型と C 言語・NumPy の厳密な型の違い」の詳細については\ref{sec:numpy-types}~節で解説するが、基本的な文法を学ぶ段階でも、記述した値が \code{1} であれば整数、\code{1.0} であれば浮動小数点数となるという「見た目による型の指示の違い」は強く意識して読み書きする癖を付けておきたい。とくに、文字列としての \code{"12"} と整数としての \code{12} の混同は、ファイルの読込みや数値計算で頻繁にエラーの原因となる。

たとえば、見た目が似ていても次の 3 つは別物である。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> count = 12
>>> threshold = 12.0
>>> text = "12"
>>>
>>> type(count), count
(<class 'int'>, 12)
>>> type(threshold), threshold
(<class 'float'>, 12.0)
>>> type(text), text
(<class 'str'>, '12')
\end{lstlisting}

\code{12} は整数なので件数や添字に向き、\code{12.0} は浮動小数点数なので平均値やフィット係数のような連続量に向く。一方、\code{"12"} は文字列であり、そのままでは数値計算に使えない。ファイルから読んだ値は最初は文字列になっていることが多いので、「見た目が数字でも、まだ文字列かもしれない」と考える癖を付けておくとよい。

また、\code{=} は「左辺と右辺が等しい」という意味ではなく、「右辺の値を左辺の変数名へ結び付ける」という代入の記号である。条件の比較で使う \code{==} とは意味が異なるので、ここで区別に慣れておきたい。真偽値は条件分岐と組み合わせて使うことが多く、たとえば次のように読める。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> use_log = True
>>> if use_log:
...     print("log scale")
...
log scale
\end{lstlisting}

\subsection{数値と演算子}\index{えんざんし@演算子|textbf}\index{しそくえんざん@四則演算}\index{べきじょう@べき乗}\index{じょうよ@剰余}\index{せいすうじょざん@整数除算}

Python は、対話的な計算機として使い始めるのが理解しやすい。ターミナルで \code{python3} と打つと、Python を対話モードで使用できる。
四則演算、べき乗、剰余、整数除算など、基本的な計算の書き方は次の通りである。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ python3
>>> 2 + 3
5
>>> 2 * 3
6
>>> 7 / 3
2.3333333333333335
>>> 7 // 3
2
>>> 7 % 3
1
>>> 2 ** 10
1024
\end{lstlisting}

\code{/} は浮動小数点数として割り算を行い、\code{//} は整数部分を返す。観測時間を秒へ直す、ビン番号を求める、インデックスを分ける、といった処理では、この違いが重要になる。特に \code{//} と \code{\%} は、周期的な区切りやグループ分けでよく現れる。演算の優先順位は一般的な数式とほぼ同じであり、掛け算や割り算が足し算や引き算より先に評価される。読み手に迷いを残したくないときは、括弧を使って意図を明示した方が安全である。


\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> 2 + 3 * 4
14
>>> (2 + 3) * 4
20
>>> 7 / 3
2.3333333333333335
>>> 7 // 3
2
>>> int(7 / 3)
2
\end{lstlisting}

この例では、\code{7 // 3} と \code{int(7 / 3)} はどちらも \code{2} になるが、考え方は同じではない。\code{//} は整数除算そのものを表し、\code{int(7 / 3)} はまず浮動小数点数の割り算を行った後で整数へ変換している。途中で何が起きているかを区別して読めるようになると、後で NumPy や pandas の演算を読むときにも混乱しにくい。

浮動小数点数の計算では、表示された値が見た目通りに内部で表現されているとは限らない。これは Python 特有の問題ではなく、一般的な計算機の表現上の性質である。後半でフィットや統計量を扱うときにも、この前提を意識しておきたい。

\subsection{文字列}\index{もじれつ@文字列|textbf}\index{fもじれつ@f文字列}

ファイル名、日付時刻、ヘッダ、ラベルなど、解析コードでは文字列を扱う場面が多い。
Python では、\code{"} や \code{'} で挟まれたものを文字列として認識する。
文字列は単なる表示用のデータではなく、分割、検索、整形の対象でもある。短い操作は、対話モードで 1 つずつ確かめると理解しやすい。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> name = "detector_A"
>>> date = "2026-04-04"
>>> raw_line = "  detector_A,42,3.5  \n"
>>> name.upper()
'DETECTOR_A'
>>> date.replace("-", "/")
'2026/04/04'
>>> name.split("_")
['detector', 'A']
>>> raw_line.strip()
'detector_A,42,3.5'
>>> f"{name}_{date}.txt"
'detector_A_2026-04-04.txt'
\end{lstlisting}

文字列では、\code{split()}\index{もじれつ@文字列!split@\code{split()}|textbf}、\code{replace()}\index{もじれつ@文字列!replace@\code{replace()}|textbf}、\code{strip()}\index{もじれつ@文字列!strip@\code{strip()}|textbf} のような操作が、ファイル読込みの前処理で頻繁に現れる。特に \code{split()} は、空白区切りやカンマ区切りの 1 行を各列へ分ける最初の道具である。\code{strip()} は行末の改行や前後の空白を落とすときに便利で、テキストファイルを読むとすぐに必要になる。

また、解析コードではファイル名やラベルを組み立てることが多いので、f 文字列\index{もじれつ@文字列!fもじれつ@f文字列|textbf}も早い段階で使えるようにしておくとよい。上の例のように書くと、変数の値を埋め込んだ文字列を簡潔に作れる。ログ出力、図の保存名、結果ファイル名などで頻繁に使うので、単なる飾りではなく実務的な道具として覚えておきたい。

文字列は単なる表示用のデータではなく、検索や分割や整形の対象である。NumPy や pandas を使う前に、この感覚を持っておくとデータ形式の理解が速い。

\section{データ構造}

\subsection{リスト、タプル、辞書}\index{りすと@リスト|textbf}\index{たぷる@タプル|textbf}\index{じしょ@辞書|textbf}\index{じしょ@辞書!きー@キー}\index{じしょ@辞書!あたい@値}

複数の値をまとめたいときには、いくつかの基本的な入れ物がある。よく使う3種類の定義例を下に示す。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> labels = ["A", "B", "C", "D"]
>>> point = (12, 18)
>>> row = {"id": 42, "value": 3.5, "flag": True}
\end{lstlisting}

リストは順序付きで変更可能、タプルは順序付きで変更不可、辞書は名前付きの値を持つ。実際に要素を取り出すときは、リストやタプルでは位置を、辞書ではキーを使う。対話モードで試すと次のようになる。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> labels[0]
'A'
>>> point[1]
18
>>> row["id"]
42
>>> row["value"]
3.5
\end{lstlisting}

この例では、\code{labels[0]} は最初のラベル、\code{point[1]} は 2 番目の座標成分、\code{row["id"]} は \code{"id"} というキーに対応する値を表している。最初のうちは辞書が読みやすいが、大きなデータを大量に処理するときはオーバーヘッドが大きくなることもある。この違いは後の高速化章で再び出てくる。

どの入れ物を選ぶかは、見た目の好みではなく、何をしたいかで決まる。位置でアクセスするならリストやタプル、名前でアクセスするなら辞書が自然である。小さなコードでは差が見えにくいが、処理量が増えると選択の重みが増してくる。

変更できるかどうかの違いも、短い例で見ておくと分かりやすい。リストはあとから要素を書き換えられる。
\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> labels[1] = "B_detector"
>>> labels
['A', 'B_detector', 'C', 'D']
\end{lstlisting}

一方、タプルは作った後で要素を書き換えられない。たとえば次のようにするとエラーになる。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> point[0] = 15
TypeError: 'tuple' object does not support item assignment
\end{lstlisting}

座標のように「ひとかたまりの値として持ち、途中で書き換えない」ものにはタプルが向いている。逆に、ラベル一覧や処理対象のファイル一覧のように、あとから追加・削除・更新したいものにはリストが自然である。辞書は、列名や設定名のように「名前で値を引きたい」場面で特に読みやすい。

\subsection{リストのメソッド}\index{めそっど@メソッド|textbf}\index{append@\code{append()}|textbf}\index{sort@\code{sort()}|textbf}\index{sorted@\code{sorted()}|textbf}\index{pop@\code{pop()}|textbf}

リストにはいくつかの基本メソッドがある。これらを知っていると、簡単な前処理や集約を自然に書ける。主な操作は次のようになる。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> values = [3, 1, 4]
>>> values
[3, 1, 4]
>>> values.append(1)
>>> values
[3, 1, 4, 1]
>>> values.sort()
>>> values
[1, 1, 3, 4]
>>> last = values.pop()
>>> last
4
>>> values
[1, 1, 3]
\end{lstlisting}

\code{append()} は末尾へ追加し、\code{sort()} はその場で並べ替え、\code{pop()} は末尾要素を取り出して削除する。

リストメソッドの多くは「その場で変更する」点に注意が必要である。新しいリストを返すのではなく、元のリスト自体を書き換える操作が多いので、どこで状態が変わるかを意識して読む必要がある。

特に \code{sort()} は、並べ替えたリストを返すのではなく、元のリストそのものを変更する。そのため、次のように書くと意図とずれることがある。
\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> values = [3, 1, 4]
>>> result = values.sort()
>>> result
None
>>> values
[1, 3, 4]
\end{lstlisting}

新しい並べ替え済みリストがほしいときは、\code{sorted()} を使う方が分かりやすい。
\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> values = [3, 1, 4]
>>> new_values = sorted(values)
>>> values
[3, 1, 4]
>>> new_values
[1, 3, 4]
\end{lstlisting}

\subsection{インデックスとスライス}\index{いんでっくす@インデックス|textbf}\index{そえじ@添字|see{インデックス}}\index{すらいす@スライス|textbf}\index{ふのそえじ@負の添字}

解析では、配列や文字列の一部だけを取り出したい場面が非常に多い。Python では、\code{[]} の中に位置を書くことで要素を取り出すことができる。このとき、\code{[]} の中に書く数字のことをインデックスとよぶ。また、\code{:} を使うことで範囲を切り出すこともできる。このような切り出し方はスライスとよばれる。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> values = [10, 20, 30, 40, 50]
>>>
>>> values[0]
10
>>> values[-1]
50
>>> values[1:4]
[20, 30, 40]
>>> values[:3]
[10, 20, 30]
>>> values[2:]
[30, 40, 50]
>>> values[:-1]
[10, 20, 30, 40]
\end{lstlisting}

リストのインデックスは \code{0} から始まる。
インデックスは負の値を与えることも可能であり、\code{-1} は一番最後の要素を表す。
この例から、\code{values[1:4]} は 1 番目から 3 番目までを取り出し、\code{values[:3]} は\code{values[3]} よりも手前を、\code{values[2:]} は \code{values[2]} 以降を取り出すと読める。
リストのスライスでは、\code{:} の左側のインデックスに対応する要素は含まれるが、右側のインデックスに対応する要素は含まれないということが重要である。

文字列に対しても同じ考え方が使える。例えば次のようになる。
\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> hhmmss = "123045"
>>> hhmmss[0:2]
'12'
>>> hhmmss[2:4]
'30'
>>> hhmmss[4:6]
'45'
\end{lstlisting}

このように、\code{hhmmss[0:2]} で時、\code{hhmmss[2:4]} で分、\code{hhmmss[4:6]} で秒を取り出せる。この一貫性が Python の扱いやすさの一つである。

\section{制御構文}

\subsection{条件分岐}\index{じょうけんぶんき@条件分岐|textbf}\index{if@\code{if}|textbf}\index{elif@\code{elif}}\index{else@\code{else}}\index{ひかくえんざんし@比較演算子}\index{ろんりえんざんし@論理演算子}

条件によって処理を変えるには \code{if} を使う。最も基本的な形は次の通りである。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> value = 2.5
>>> threshold = 3.0
>>> if value <= threshold:
...     print("small")
... else:
...     print("large")
...
small
\end{lstlisting}

比較に使う主な演算子には、\code{==}、\code{!=}、\code{<}、\code{<=}、\code{>}、\code{>=} がある。たとえば \code{value <= threshold} は「\code{value} が \code{threshold} 以下なら真」を意味する。条件式そのものの値は真偽値であり、\code{True} か \code{False} のどちらかになる。
\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> value = 5
>>> threshold = 3
>>> value > threshold
True
>>> value == threshold
False
\end{lstlisting}

条件が 3 通り以上に分かれるときは、\code{elif} を使うと読みやすい。たとえば値の大小を 3 段階に分けるなら次のように書ける。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> value = 3.0
>>> threshold = 3.0
>>> if value < threshold:
...     print("small")
... elif value == threshold:
...     print("equal")
... else:
...     print("large")
...
equal
\end{lstlisting}

解析コードでは、閾値判定、ファイル名の選別、欠損値の除外など、条件分岐が頻繁に現れる。重要なのは、「なぜその条件で分けているのか」を自分で説明できることだ。

条件分岐が増えて読みにくくなったときは、条件式そのものを変数へ切り出すと分かりやすくなる。たとえば \code{is\_valid\_row = value <= threshold} のように一度名前を付けるだけでも、後で読むときの負担がかなり減る。

条件は左から右へ読んで意味が分かる形に書く方がよい。複数の条件を同時に満たすかどうかを調べたいときは \code{and}、どちらか一方を満たせばよいときは \code{or}、真偽を反転したいときは \code{not} を使う。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> value = 5
>>> lower = 3
>>> upper = 10
>>> use_log = False
>>> lower <= value and value <= upper
True
>>> value < lower or value > upper
False
>>> not use_log
True
\end{lstlisting}

否定が重なる条件や、複数の \code{and} と \code{or} が混ざる条件は、括弧や一時変数で整理した方が安全である。解析コードでは、条件の誤読がそのままバグになる。

\subsection{反復処理}

複数の値を順に調べるには \code{for} を使い、次のように取り出す。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> for label in labels:
...     print(label)
...
A
B_detector
C
D
\end{lstlisting}

要素の番号（添字）も必要なら \code{enumerate} を組み合わせると便利である。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> for i, value in enumerate(labels):
...     print(i, value)
...
0 A
1 B_detector
2 C
3 D
\end{lstlisting}

一方で、データ点が非常に多いとき、Python レベルの \code{for} ループが速度の瓶頸になることがある。本書では後半で、その回避方法を詳しく扱う。

初学者の段階では、まず正しく読める \code{for} 文を書くことが先である。速く書くことを意識するのは、その後でよい。読みやすい基本形を知っているからこそ、後で NumPy や pandas へ置き換えたときに、何を省略しているかが分かる。

\subsubsection{\code{range} と \code{while}}

\code{for} 文と並んで、反復処理でよく使うのが \code{range} と \code{while} である。\code{range} は連続した整数を順に生成し、\code{while} は条件が成り立つ間くり返す。次のように記述する。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> for i in range(5):
...     print(i)
...
0
1
2
3
4
>>> count = 0
>>> while count < 3:
...     print(count)
...     count += 1
...
0
1
2
\end{lstlisting}

\code{range(5)} は \code{0} から \code{4} までを返す。ファイル番号やビン番号のような添字処理では便利である。一方、\code{while} は終了条件を自分で管理する必要があるので、無限ループにしないよう注意が必要である。時刻順に読み進めて、条件を満たす間だけ比較するような処理では \code{while} が自然な場合もある。

\subsubsection{\code{break}, \code{continue}, \code{else}}

反復処理では、途中で打ち切ったり、ある条件だけ飛ばしたりしたくなる。Python では \code{break} と \code{continue} がそのために使える。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> values = [-1, 1, 3, 5]
>>> threshold = 4
>>> for value in values:
...     if value < 0:
...         continue
...     if value > threshold:
...         break
...     print(value)
...
1
3
\end{lstlisting}

\code{continue} はその回だけを飛ばし、\code{break} はループ全体を終了する。探索範囲を打ち切る処理では特に重要である。さらに Python には \code{for ... else} という構文もあり、\code{break} せずに最後まで回り切ったときだけ \code{else} 節が実行される。頻出ではないが、見かけても驚かないようにしておくとよい。

\subsubsection{内包表記}\index{りすとないほうひょうき@リスト内包表記|textbf}

短い変換や簡単なフィルタであれば、内包表記を使うとすっきりと構築できる。

\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none, xleftmargin=2\zw]
>>> values = [1, 2, 3, 4, 5]
>>> squares = [x * x for x in values]
>>> large_values = [x for x in values if x >= 3]
>>> squares
[1, 4, 9, 16, 25]
>>> large_values
[3, 4, 5]
\end{lstlisting}

内包表記は便利だが、何段階もの条件や複雑な変換を 1 行に押し込むと読みにくくなる。初学者のうちは、読みやすさを失わない範囲で使う方がよい。長くなりそうなら、普通の \code{for} 文や補助関数へ戻した方が親切である。

\section{関数とモジュール}

\subsection{関数を分ける理由}\index{かんすう@関数|textbf}\index{かんすう@関数!ひきすう@引数}\index{かんすう@関数!かえりち@返り値}

同じ処理を何度も書かないためだけでなく、処理の意味を分けるためにも関数は重要である。一例として、時刻を表す文字列から秒数を計算する関数を考える。

\begin{lstlisting}[language=Python]
def hhmmss_to_seconds(hhmmss):
    hour = int(hhmmss[0:2])
    minute = int(hhmmss[2:4])
    second = int(hhmmss[4:6])
    return hour * 3600 + minute * 60 + second
\end{lstlisting}

この関数は短いが、「文字列で与えられた時刻を秒へ変換する」という役割が明確である。ここから先は、複数行の処理をまとまりとして読むため、短いスクリプトをファイルへ保存して実行する形も使う。たとえば次の内容を \code{time\_conversion.py} という名前で保存すれば、ターミナルで \code{python3 time\_conversion.py} と実行できる。

\begin{lstlisting}[language=Python, title=time\_conversion.py]
def hhmmss_to_seconds(hhmmss):
    hour = int(hhmmss[0:2])
    minute = int(hhmmss[2:4])
    second = int(hhmmss[4:6])
    return hour * 3600 + minute * 60 + second

print(hhmmss_to_seconds("013015"))
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ python3 time_conversion.py
4515
\end{lstlisting}

このように、関数は入力を受け取り、決まった規則で出力を返す小さな部品として読むと分かりやすい。解析コードでは、このような小さな関数が積み重なって全体の読みやすさを作る。

関数を切り出す利点は再利用だけではない。入力が何で、出力が何かをはっきりさせることで、テストしやすくなる。短い補助関数ほど後回しにされがちだが、解析の正しさはこうした小さな部品の積み重ねで決まることが多い。

\subsubsection{関数の引数}\index{かんすう@関数!ひきすう@引数|textbf}\index{でふぉるとひきすう@デフォルト引数|textbf}\index{きーわーどひきすう@キーワード引数|textbf}

関数を書くときは、引数の意味をはっきりさせることが重要である。Python では位置引数だけでなく、デフォルト値付き引数やキーワード引数も使える。

\begin{lstlisting}[language=Python]
def histogram_path(name, suffix=".pdf"):
    return f"{name}{suffix}"

print(histogram_path("value_hist"))
print(histogram_path("value_hist", suffix=".png"))
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
value_hist.pdf
value_hist.png
\end{lstlisting}

デフォルト引数を使うと、よく使う設定を省略できる一方で、必要なら上書きできる。コマンドライン引数と同じで、解析コードの柔軟性は「固定値をどこに置くか」で決まることが多い。関数でも同じ発想が使える。

ただし、可変オブジェクトをデフォルト引数に置くと予想外の共有が起きる。この罠は Python 公式チュートリアル~\cite{python_tutorial} でも強調されている典型例である。初学者の段階では、リストや辞書をデフォルトにしたくなったら一度立ち止まった方がよい。以下の書き方は避けるべきである。

\begin{lstlisting}[language=Python]
def bad_append(value, buffer=[]):
    buffer.append(value)
    return buffer
\end{lstlisting}

この例では、\code{buffer} が呼び出しのたびに新しく作られるわけではない。そのため、前回の状態が次回にも残る。実際に呼ぶと次のようになる。

\begin{lstlisting}[language=Python]
print(bad_append(1))
print(bad_append(2))
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
[1]
[1, 2]
\end{lstlisting}

安全に書くなら \code{None}\index{none@\code{None}|textbf} を使って関数内部で初期化する方がよい。

\begin{lstlisting}[language=Python]
def good_append(value, buffer=None):
    if buffer is None:
        buffer = []
    buffer.append(value)
    return buffer
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Python]
print(good_append(1))
print(good_append(2))
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
[1]
[2]
\end{lstlisting}

初学者がつまずきやすいので、早めに知っておく価値が高い。

\subsubsection{モジュールと \code{import}}\index{もじゅーる@モジュール|textbf}\index{import@\code{import}|textbf}

別ファイルに書かれた関数を使うには次のように \code{import} する。たとえば標準ライブラリの \code{math} を使うと、円周率や平方根を次のように扱える。

\begin{lstlisting}[language=Python]
import math
import glob
import argparse

print(math.pi)
print(math.sqrt(2.0))
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
3.141592653589793
1.4142135623730951
\end{lstlisting}

Python の解析では、標準ライブラリと外部ライブラリを組み合わせて使う。どの名前がどこから来たものかを意識して読む習慣を付けておくと、大きなコードも追いやすくなる。

特に、同じ名前に見えても標準ライブラリと外部ライブラリで役割が大きく異なることがある。インポート文は単なるおまじないではなく、そのファイルが何に依存しているかを示す地図でもある。ここまでは既存のライブラリを読み込む話だったが、同じ仕組みで自分が書いたファイルも読み込める。

\subsubsection{自作モジュールへ分ける}

解析が少し大きくなると、1 つのファイルへ全部を書くのはすぐに苦しくなる。よく使う関数や定数は別ファイルへ分け、モジュールとして読み込む方が見通しが良い。たとえば次のようなファイル構造で分けるとする。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
analysis_project/
|-- constants.py
|-- physics.py
`-- main.py
\end{lstlisting}

この構成にすると、\code{physics.py} に書いた関数を \code{main.py} から読み込める。次の例は、その最小形である。

\begin{lstlisting}[language=Python]
# physics.py
import numpy as np

def deg_to_rad(degrees):
    return degrees * np.pi / 180.0


# main.py
import physics

theta = physics.deg_to_rad(45.0)
\end{lstlisting}

この形にしておくと、座標変換、時刻変換、定数定義のような再利用しやすい処理を 1 か所へまとめられる。たとえば \code{main.py} 側で \code{print(theta)} と書けば、結果は次のようになる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
0.7853981633974483
\end{lstlisting}

ファイルを分けると、「他のファイルから読み込んで使う」場面が自然に増える。逆に、そのファイル自身を直接実行して動作確認したいこともある。次に示す \code{if \_\_name\_\_ == "\_\_main\_\_":} は、その 2 つを切り分けるための書き方である。

\subsubsection{スクリプトとして実行する}

Python ファイルは、他のファイルから読み込まれることもあれば、直接実行されることもある。その違いを区別する基本形が次である。

\begin{lstlisting}[language=Python]
def main():
    print("run")

if __name__ == "__main__":
    main()
\end{lstlisting}

この形にしておくと、モジュールとして読み込んだときには関数だけを使え、直接実行したときだけ本体が動く。後半の解析スクリプトでも、この形を基本として採用すると整理しやすい。

\section{保守と実践的な書き方}

\subsection{エラーは失敗ではなく情報である}\index{れいがい@例外|textbf}\index{とれーすばっく@トレースバック|textbf}\index{filenotfounderror@\code{FileNotFoundError}}\index{valueerror@\code{ValueError}}\index{typeerror@\code{TypeError}}

初心者のうちは、エラーメッセージが出るとそこで止まってしまいがちである。しかし、トレースバックは「どこで何が起きたか」を教えてくれる重要な情報である。

たとえば \code{FileNotFoundError} ならファイルパスが違うかもしれないし、\code{ValueError} なら想定した形式でデータを読めていないかもしれない。実際のエラー表示は次のようになる。

\begin{lstlisting}[language=Python]
with open("missing.txt") as f:
    text = f.read()
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Traceback (most recent call last):
  File "read_missing_file.py", line 1, in <module>
    with open("missing.txt") as f:
FileNotFoundError: [Errno 2] No such file or directory: 'missing.txt'
\end{lstlisting}

大切なのは、英語の文章全体を恐れるのではなく、例外名と最後の数行を見ることである。

解析では、最初から一度もエラーを出さずに進む方が珍しい。問題はエラーが出ることではなく、エラーを無視したり、意味を確かめずに場当たり的に直したりすることである。例外名、発生行、直前に読んでいたデータの形を確認する習慣を付けておくと、修正の質が安定する。

\subsubsection{docstring とヘルプ}\index{docstring@docstring|textbf}\index{help@\code{help()}|textbf}

関数やモジュールの役割を後から思い出せるようにするには、短い説明を書いておくとよい。Python では次のように、関数定義の直後に文字列を書くと \code{docstring}（ドキュメント文字列）になる。

\begin{lstlisting}[language=Python]
def read_table(path):
    """空白区切りの表を読み、各行を辞書として返す。"""
    ...
\end{lstlisting}

\code{help(read\_table)} を実行すると、この説明を後から確認できる。たとえば要約だけの docstring なら、次のように表示される。

\begin{lstlisting}[language=Python]
help(read_table)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Help on function read_table:

read_table(path)
    空白区切りの表を読み、各行を辞書として返す。
\end{lstlisting}

コメントと同じように見えるが、実行時にも参照できる点が異なる。解析コードが増えてくると、どの関数が何を返すのかを書いておくことの価値が大きくなる。

短い関数なら 1 行の docstring で十分だが、少し長い処理では複数行にして、少なくとも「何をするか」「主要な引数」「返り値」「起こり得る例外」を書いておくと読みやすい。たとえば次のような形である。

\begin{lstlisting}[language=Python]
def read_table(path):
    """空白区切りの表を読み込む。

    Args:
        path: 入力ファイルへのパス。

    Returns:
        各行を辞書として格納したリスト。

    Raises:
        FileNotFoundError: ファイルが存在しない場合。
    """
    ...
\end{lstlisting}

流儀はいくつかあるが、最初の 1 行を「要約」、その後ろを詳細と考えると整理しやすい。特に、他人が \code{help()} やエディタ上の補完で関数を読むときは、最初の 1 行がそのまま関数の説明になることが多い。

\subsubsection{名前付けと PEP 8}\index{pep 8@PEP 8|textbf}\index{snake_case@\code{snake\_case}}\index{camelcase@\code{CamelCase}}\index{upper_case@\code{UPPER\_CASE}}

Python には PEP 8 という代表的なスタイルガイドがある。すべてを最初から覚える必要はないが、少なくとも変数名、関数名、空白の入れ方を次のようにそろえるだけでコードはかなり読みやすくなる。

\begin{lstlisting}[language=Python]
MAX_EVENTS = 1000

def read_event_table(path):
    total_count = 0
    ...
\end{lstlisting}

一般には、変数名や関数名は \code{snake\_case}、定数は大文字の \code{UPPER\_CASE} にすることが多い。さらに、演算子の前後に空白を入れる、1 行を詰め込みすぎない、といった基本だけでも効果は大きい。スタイルの統一は飾りではなく、バグを見つけやすくするための道具だと考える方が実践的である。

PEP 8 を最初から全部暗記する必要はないが、少なくとも次の規則は守る価値が高い。

\begin{itemize}
\item インデントはタブではなく 4 スペースにする
\item 関数名や変数名は \code{snake\_case}、クラス名は \code{CamelCase}、定数は \code{UPPER\_CASE} にする
\item 演算子（\code{=}, \code{+}, \code{-} など）やカンマの後ろには空白を入れる
\item トップレベルの関数定義やクラス定義の間には空行を入れて、かたまりを分ける
\item 1 行を長くしすぎない。PEP 8 では 79 文字が目安だが、少なくとも横に流れすぎて読みにくい行は分割する
\item \code{import} は標準ライブラリ、外部ライブラリ、自作モジュールの順にまとめる
\end{itemize}

この程度でも、見た目のばらつきはかなり減る。重要なのは「絶対に厳密であること」より、「同じプロジェクトの中で揃っていること」である。

\subsubsection{マジックナンバーを避ける}\index{まじっくなんばー@マジックナンバー|textbf}
\label{sec:magic-number}

コード中に \code{250} や \code{3600} のような数値が突然現れると、その値が何を表すのかを読む側が推測しなければならない。このような、説明なしに裸で現れる数値をマジックナンバーと呼ぶ。これを避けるには、次のように意味のある名前を持たせる。

\begin{lstlisting}[language=Python]
NS_PER_SECOND = 1_000_000_000
COINCIDENCE_WINDOW_NS = 250

dt_ns = second_diff * NS_PER_SECOND + ns_diff
is_coincident = abs(dt_ns) <= COINCIDENCE_WINDOW_NS
\end{lstlisting}

\code{250} をそのまま書くより、\code{COINCIDENCE\_WINDOW\_NS} と書いた方が意味が明確である。\code{3600} なら \code{SECONDS\_PER\_HOUR}、\code{86400} なら \code{SECONDS\_PER\_DAY} といった具合に、意味を名前へ出した方が読みやすい。

ただし、どんな値でもコード内定数にすればよいわけではない。物理定数や単位換算のように定義として固定したい値はコード内の定数に向いている。一方で、入力パス、出力先、閾値、利用する検出器番号のように実行条件として変わり得る値は、コマンドライン引数や設定ファイルへ出した方がよい。値の置き場所そのものが設計である、という意識を持つことが重要である。

\subsubsection{例外処理}\index{れいがい@例外!れいがいしょり@例外処理|textbf}\index{try@\code{try}|textbf}\index{except@\code{except}|textbf}

エラーは読むべき情報だが、予想される失敗を自分で受け止めたい場面もある。例えば、1 行だけ形式が壊れているデータを見つけて記録し、解析全体は続けたいことがある。そのときに使うのが次のような \code{try} と \code{except} の組み合わせである。

\begin{lstlisting}[language=Python]
try:
    value = float(text)
except ValueError:
    print("数値へ変換できませんでした")
\end{lstlisting}

たとえば \code{text = "abc"} のような文字列に対して \code{float(text)} を呼ぶと、\code{ValueError} が起きる。したがって、何でも \code{except:} で受けてしまうと、本来止まるべきバグまで隠してしまう。どの例外を受けるのかを明示し、何を記録して、何を諦めて、何を継続するのかを自分で決めることが重要である。
