\chapter{Polars による高速な表処理}
\label{chap:polars}

Polars は、列指向の DataFrame 処理を高速に行うためのライブラリである。pandas と同じく表形式データを扱うが、発想はかなり違う。Polars では index を持たず、式を組み合わせて列変換を書く。さらに、\code{LazyFrame} によってクエリ全体を最適化できる。本章では、Polars の考え方、最小限の書き方、落とし穴、解析で使う場面を整理する。

\section{Polars の考え方}

\subsection{index を持たない DataFrame}

Polars の DataFrame は、常に「行番号は整数位置でだけ参照する 2 次元表」である。pandas のような index に意味を持たせないため、\code{reset\_index()} や \code{loc} を前提にした設計にはならない。

\begin{lstlisting}[language=Python]
import polars as pl

df = pl.DataFrame(
    {
        "detector": ["A", "A", "B", "B"],
        "time_ns": [1032, 1188, 1055, 1244],
        "signal": [12.4, 10.1, 14.8, 9.7],
    }
)

print(df)
\end{lstlisting}

このコードを実行すると、Polars の表は次のように表示される。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
shape: (4, 3)
+----------+---------+--------+
| detector | time_ns | signal |
| ---      | ---     | ---    |
| str      | i64     | f64    |
+==========+=========+========+
| A        | 1032    | 12.4   |
| A        | 1188    | 10.1   |
| B        | 1055    | 14.8   |
| B        | 1244    | 9.7    |
+----------+---------+--------+
\end{lstlisting}

この出力でも、重要なのは \code{shape: (4, 3)} と列名である。Polars は「何行目を label で指すか」よりも、「どの列にどの式を適用するか」を中心に据えている。

\subsection{式で列変換を書く}

Polars の中心概念は expression である。\code{pl.col("signal")} は「signal 列を参照する式」であり、これを四則演算や比較で組み合わせる。

\begin{lstlisting}[language=Python]
expr = pl.col("signal") / pl.col("signal").mean()
print(expr)
\end{lstlisting}

この段階では、まだ計算結果ではなく「どう計算するか」という式を表している。Polars の公式ドキュメント~\cite{polars_expressions} でも、まず expression を理解することが最重要とされている。実際、\code{select()}、\code{with\_columns()}、\code{filter()}、\code{group\_by()} の多くは、最終的に式を受け取る API で統一されている。

\subsection{eager と lazy}

Polars には、すぐ実行する eager API と、最後まで式をためて最適化してから実行する lazy API がある。

\begin{lstlisting}[language=Python]
eager_df = pl.read_csv("events.csv")
lazy_df = pl.scan_csv("events.csv")
\end{lstlisting}

\code{read\_csv()} はすぐに DataFrame を作るが、\code{scan\_csv()} は \code{LazyFrame} を返す。lazy API を使うと、必要な列だけ読む、不要な行を早い段階で落とす、といった最適化が入りやすい。巨大なログを扱うときは、この違いがそのまま待ち時間の差になる。

\section{最小限のコード例}

\subsection{\code{select()} と \code{filter()}}

Polars では、列選択は \code{select()}、行抽出は \code{filter()} が基本である。

\begin{lstlisting}[language=Python]
selected = df.select("detector", "signal")
strong = df.filter(pl.col("signal") > 11.0)

print(selected)
print(strong)
\end{lstlisting}

\code{select()} で列が減り、\code{filter()} で条件に合う行だけが残る。出力は次の通りである。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
shape: (4, 2)
+----------+--------+
| detector | signal |
+==========+========+
| A        | 12.4   |
| A        | 10.1   |
| B        | 14.8   |
| B        | 9.7    |
+----------+--------+
shape: (2, 3)
+----------+---------+--------+
| detector | time_ns | signal |
+==========+=========+========+
| A        | 1032    | 12.4   |
| B        | 1055    | 14.8   |
+----------+---------+--------+
\end{lstlisting}

\code{df["signal"]} のような書き方もできるが、Polars では「表に対する操作」を \code{select()} や \code{filter()} の文脈で書く方が自然である。特に複数列をまとめて変換したいときは、この違いが大きく効く。

\subsection{\code{with\_columns()} で列を増やす}

新しい列は \code{with\_columns()} で追加する。複数列を同時に書けるので、Polars の式ベース設計と相性が良い。

\begin{lstlisting}[language=Python]
derived = df.with_columns(
    (pl.col("signal") / pl.col("signal").mean()).alias("signal_ratio"),
    (pl.col("time_ns") > 1100).alias("is_late"),
)

print(derived)
\end{lstlisting}

列追加後の表を見ると、式で作った列がどの位置へ入るかを確認できる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
shape: (4, 5)
+----------+---------+--------+--------------+---------+
| detector | time_ns | signal | signal_ratio | is_late |
+==========+=========+========+==============+=========+
| A        | 1032    | 12.4   | 1.055319     | false   |
| A        | 1188    | 10.1   | 0.859574     | true    |
| B        | 1055    | 14.8   | 1.259574     | false   |
| B        | 1244    | 9.7    | 0.825532     | true    |
+----------+---------+--------+--------------+---------+
\end{lstlisting}

\code{alias()} は列名を付ける操作である。Polars では式の結果へ名前を付けるという発想が頻繁に現れるので、早めに慣れておく方がよい。

\subsection{\code{group\_by()} と集計}

集計も式として書く。\code{group\_by()} と \code{agg()} は、pandas の \code{groupby()} に対応する中心的な道具である。

\begin{lstlisting}[language=Python]
summary = (
    derived
    .group_by("detector")
    .agg(
        pl.len().alias("count"),
        pl.col("signal").mean().alias("mean_signal"),
        pl.col("signal").std().alias("std_signal"),
        pl.col("is_late").mean().alias("late_fraction"),
    )
    .sort("detector")
)

print(summary)
\end{lstlisting}

集計後は、検出器ごとに 1 行ずつの表へまとまる。出力は次の通りである。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
shape: (2, 5)
+----------+-------+-------------+------------+---------------+
| detector | count | mean_signal | std_signal | late_fraction |
+==========+=======+=============+============+===============+
| A        | 2     | 11.25       | 1.626346   | 0.5           |
| B        | 2     | 12.25       | 3.606245   | 0.5           |
+----------+-------+-------------+------------+---------------+
\end{lstlisting}

Polars の \code{group\_by()} は、集計対象が expression なので、同じ書き方のまま統計量を増やしやすい。\code{count}、\code{mean}、\code{std} のような基本操作は、式の名前を見れば意味を追いやすい。

\subsection{join と表の変形}

別表の較正係数や run 情報を結び付けるなら \code{join()} を使う。縦長と横長の変換も行える。

\begin{lstlisting}[language=Python]
gain = pl.DataFrame(
    {
        "detector": ["A", "B"],
        "gain": [1.02, 0.97],
    }
)

merged = derived.join(gain, on="detector", how="left")
wide = (
    pl.DataFrame(
        {
            "detector": ["A", "A", "B", "B"],
            "kind": ["raw", "cal", "raw", "cal"],
            "value": [12.4, 12.7, 14.8, 14.4],
        }
    )
    .pivot(index="detector", on="kind", values="value")
    .sort("detector")
)

print(merged.select("detector", "signal", "gain"))
print(wide)
\end{lstlisting}

\code{join()} はキー列を明示する点が重要である。Polars には index がないので、何をキーに結合するかが曖昧になりにくい。

\subsection{欠損値、\code{null}、\code{NaN}}

Polars は欠損値の扱いが比較的厳密である。\code{null} と \code{NaN} を区別して考える。

\begin{lstlisting}[language=Python]
missing = pl.DataFrame(
    {
        "signal": [12.4, None, 14.8, float("nan")],
    }
)

print(missing.with_columns(
    pl.col("signal").is_null().alias("is_null"),
    pl.col("signal").is_nan().alias("is_nan"),
))
\end{lstlisting}

\code{null} は値が存在しないこと、\code{NaN} は浮動小数点の特殊値である。解析では両者を同じ「欠損」と見なしたくなるが、Polars はここを明確に分ける。どちらを落とすかで使うメソッドも変わる。

\subsection{文字列と条件分岐}

式ベースの API では、文字列処理や条件分岐も列全体に対する式として書く。

\begin{lstlisting}[language=Python]
names = pl.DataFrame(
    {
        "run_name": ["run_A_001", "run_A_002", "test_B_001"],
        "signal": [12.4, 10.1, 14.8],
    }
)

classified = names.with_columns(
    pl.col("run_name").str.extract(r"^(run_[A-Z])", 1).alias("prefix"),
    pl.when(pl.col("signal") > 12.0)
      .then(pl.lit("high"))
      .otherwise(pl.lit("normal"))
      .alias("quality"),
)
\end{lstlisting}

\code{when}、\code{then}、\code{otherwise} は、pandas の \code{apply()} に頼りがちな条件分岐を Polars の式として書くための基本形である。

\subsection{lazy API と \code{scan\_parquet()}}

大きなデータでは、eager API より lazy API の方が自然である。

\begin{lstlisting}[language=Python]
lf = (
    pl.scan_parquet("events/*.parquet")
    .filter(pl.col("signal") > 0.0)
    .select("detector", "signal", "time_ns")
    .with_columns((pl.col("time_ns") - pl.col("time_ns").min()).alias("dt_ns"))
    .group_by("detector")
    .agg(pl.col("signal").mean().alias("mean_signal"))
)

result = lf.collect()
print(result)
\end{lstlisting}

\code{scan\_parquet()} はまだデータを実体化しない。\code{collect()} を呼んだ時点で、必要列と必要行だけを読む最適化が入りやすい。巨大ファイルを条件付きで読むなら、この書き方が有利である。

\subsection{CSV と Parquet の入出力}

Polars でも CSV と Parquet は基本である。

\begin{lstlisting}[language=Python]
df = pl.read_csv("events.csv")
df.write_parquet("events.parquet")

lf = pl.scan_csv("events.csv")
result = lf.filter(pl.col("signal") > 0).collect()
\end{lstlisting}

\code{read\_csv()} と \code{write\_parquet()} は eager API、\code{scan\_csv()} は lazy API の入口である。pandas と同じ名前の関数も多いが、設計思想はかなり異なる。

\section{よくある落とし穴}

\subsection{pandas の書き方をそのまま持ち込まない}

Polars 公式の migration guide~\cite{polars_from_pandas} でも強調されているが、\textbf{Polars は pandas ではない}。pandas に似た書き方が一部動いても、それが最も自然な書き方とは限らない。特に、index 前提の考え方、\code{loc}、\code{apply(axis=1)} へ寄った設計は Polars では合わない。

\subsection{\code{map\_elements()} や Python の \code{lambda} を多用しない}

Polars の利点は、式が query optimizer に見えることにある。Python の \code{lambda} や \code{map\_elements()} へ逃げると、その最適化が効きにくくなる。まずは \code{pl.col()}、\code{when}、\code{str}、\code{dt}、\code{over} などの組み込み式で書けないかを考える方がよい。

\subsection{lazy API では \code{collect()} を忘れない}

\code{scan\_csv()} や \code{scan\_parquet()} は \code{LazyFrame} を返す。ここで \code{print(lf)} としても、実データではなく計画しか見えない。結果が欲しいなら \code{collect()} が必要である。

\subsection{欠損値は \code{null} と \code{NaN} を区別する}

Polars は型に厳密である。欠損をまとめて扱っているつもりでも、実際には \code{null} と \code{NaN} が混ざっていることがある。フィルタや集計の前に、どちらが入っているかを確認した方が安全である。

\section{解析へのつながり}

Polars が特に有効なのは、次のような場面である。

\begin{itemize}
\item 数千万行の CSV や Parquet を条件付きで読みたいとき
\item 同じ表に対する列変換と集計を一つの query としてまとめたいとき
\item pandas では待ち時間が長く、入出力と集計が支配的になっているとき
\item 複数ファイルをまとめて scan し、必要な列だけを残したいとき
\end{itemize}

一方で、小規模データで index を活かした対話的操作や、既存の pandas ベース資産をそのまま流用したいなら、pandas の方が自然なことも多い。大切なのは「pandas を捨てる」ことではなく、「どの規模、どの処理で Polars へ切り替えるべきか」を判断できるようになることである。

Polars の公式資料では、Concepts~\cite{polars_concepts}、Expressions and contexts~\cite{polars_expressions}、Lazy API~\cite{polars_lazy}、IO~\cite{polars_io}、Coming from Pandas~\cite{polars_from_pandas} が土台になる。本章もその流れを踏まえているが、解析で必要な判断が先に見えるように並べ替えてある。式の書き方で迷ったときは expression、遅い処理をまとめて最適化したいときは lazy API、pandas との違いを整理したいときは migration guide を見返すとよい。
