\chapter{Python 環境を整える}

\section{Python の確認と管理方針}

\subsection{何を分けて考えるべきか}

Python を使い始めるときは、次の 3 つを分けて考える必要がある。

\begin{enumerate}
\item Python 本体を入れること
\item 複数バージョンの Python を切り替えること
\item プロジェクトごとの仮想環境を作ること
\end{enumerate}

まず Python 本体が必要であり、そのうえで Python 3.11 と 3.12 を切り替えたいならバージョン管理ツールが必要になる。さらに、同じ Python 3.12 でもプロジェクト A と B で依存ライブラリが違うなら、仮想環境で分ける必要がある。この 3 段階を分けて理解した方が、あとで混乱しにくい。

\subsection{今の Python を確認する}

macOS でも WSL でも、最初にいま見えている Python を調べておく方がよい。現在利用可能な Python を確認するには、次のように実行する。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ python3 --version
$ which python3
$ python3 -c "import sys; print(sys.executable)"
\end{lstlisting}

結果の例は次のようになる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Python 3.12.10
/opt/homebrew/bin/python3
/opt/homebrew/Cellar/python@3.12/3.12.10/bin/python3.12
\end{lstlisting}

1 行目は、いま \code{python3} で呼ばれるバージョンを表す。2 行目は、シェルが実際に見つけた \code{python3} という名前の実行ファイルである。3 行目は、その Python の内部から見た実行ファイルの実体であり、シンボリックリンクの先まで含めて表示されることがある。2 行目と 3 行目が完全に同じ文字列でなくても問題はないが、「どちらも同じ系列の Python を指しているか」は確認した方がよい。複数バージョンを切り替えるようになると、この確認は非常に重要になる。

\section{\code{pyenv} による複数バージョンの管理}

Python 本体の導入と切り替えには \code{pyenv} が分かりやすい。\code{pyenv} は、シェルから見える \code{python} をディレクトリ単位で切り替えるための道具であり、複数バージョンの Python を使い分けるときの基準として扱いやすい。

\subsection{macOS での準備}

\code{pyenv} は Python 本体をビルドして入れるので、macOS では Xcode Command Line Tools が必要になる。すでに Homebrew が正常に動いているなら、Command Line Tools は入っていることが多い。すでにインストールされているかを確認するには次のように実行する。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ xcode-select -p
\end{lstlisting}

すでにインストールされていれば、結果の例は次のようになる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
/Library/Developer/CommandLineTools
\end{lstlisting}

このようにパスが表示されれば、Command Line Tools はインストール済みである。逆に、エラー文が出て何も表示されなければ未導入の可能性が高い。
未導入の場合は、次のコマンドを実行してインストールする。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ xcode-select --install
\end{lstlisting}

\subsection{WSL / Ubuntu での準備}

WSL の Ubuntu では、ビルドに必要なライブラリを先に入れておく。一括で導入するには次のコマンドを実行する。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ sudo apt update
$ sudo apt install -y build-essential curl git libssl-dev zlib1g-dev \
  libbz2-dev libreadline-dev libsqlite3-dev libffi-dev liblzma-dev tk-dev
\end{lstlisting}

\code{apt update} の出力は長いが、末尾でたとえば次のように \code{Done} が見えれば、パッケージ一覧の更新は完了している。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Reading package lists... Done
Building dependency tree... Done
Reading state information... Done
\end{lstlisting}

\code{apt install} でも多くの行が流れる。今回の例では \code{-y} を付けているので、通常は確認なしで続行する。\code{-y} を外して実行した場合は、途中で次のような確認が出ることがある。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Need to get 48.2 MB of archives.
After this operation, 201 MB of additional disk space will be used.
Do you want to continue? [Y/n]
\end{lstlisting}

この表示が出たら、示されているパッケージや使用量に問題がないことを確認し、続けるなら \code{y} を入力して \code{Enter} を押す。\code{n} を入力すると処理は中止され、インストールは行われない。

インストールの終盤では、次のように \code{Setting up ...} が並ぶことがある。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Setting up libffi-dev:amd64 (3.4.4-1) ...
Setting up libsqlite3-dev:amd64 (3.40.1-2ubuntu0.2) ...
Setting up build-essential (12.9ubuntu3) ...
\end{lstlisting}

これは各パッケージの設定を進めている段階であり、この表示自体は正常である。最後まで流れたあとでエラーが出ずにシェルのプロンプトへ戻れば、インストールは完了している。

\subsection{\code{pyenv} を入れてシェルへ組み込む}

macOS では、まず次のように実行する。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ brew install pyenv
\end{lstlisting}

結果の末尾では、たとえば次のような行が見える。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
==> Pouring pyenv--2.6.2.arm64_sequoia.bottle.tar.gz
Installed to /opt/homebrew/Cellar/pyenv/2.6.2
\end{lstlisting}

最後の行は、Homebrew が \code{pyenv} をどこへ入れたかを示している。エラーなくこの行まで進めば、インストール自体は完了している。

一方、WSL / Ubuntu では通常 Homebrew を前提にしないので、前節の依存パッケージを入れたあとにインストーラスクリプトを使う。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ curl -fsSL https://pyenv.run | bash
\end{lstlisting}

\code{curl ... | bash} の出力は長くなりやすいが、エラーなくシェルへ戻ればインストール自体は完了している。

どちらの方法でも、インストール直後はまだ \code{pyenv} を通常のコマンドとして使える状態にはなっていない。次に、自分のシェルに対応する設定ファイルへ初期化コードを書き込む。設定先は、\code{/bin/zsh} なら \code{\textasciitilde/.zshrc}、\code{/bin/bash} なら \code{\textasciitilde/.bashrc} である。以下では \code{>>} を使って設定ファイルの末尾へ 1 行ずつ追記している。\code{>} ではなく \code{>>} を使うのは、既存の設定を消さないためである。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ echo 'export PYENV_ROOT="$HOME/.pyenv"' >> ~/.zshrc
$ echo '[[ -d $PYENV_ROOT/bin ]] && export PATH="$PYENV_ROOT/bin:$PATH"' >> ~/.zshrc
$ echo 'eval "$(pyenv init - zsh)"' >> ~/.zshrc
$ exec "$SHELL"
\end{lstlisting}

\code{exec "\$SHELL"} は、いま動いているシェルを \code{\$SHELL} で示されるシェル本体で置き換えて、設定をその場で読み直すためのコマンドである。\code{SHELL} は現在使っているシェルのパスを入れた環境変数であり、\code{zsh} なら通常 \code{/bin/zsh}、\code{bash} なら通常 \code{/bin/bash} が入っている。ここでは \code{\textasciitilde/.zshrc} に追記した内容をすぐ反映させるために実行している。ターミナルをいったん閉じて開き直しても同じ目的は果たせる。

\code{echo ... >> ~/.zshrc} 自体は成功しても何も表示しない。確認は、シェルを読み直した後に \code{pyenv} が見えるかで行う。たとえば次のように打つ。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ pyenv --version
pyenv 2.6.2
$ which pyenv
/Users/ikomae/.pyenv/bin/pyenv
\end{lstlisting}

1 行目でバージョン番号が出れば、シェルから \code{pyenv} を実行できる状態になっている。2 行目では、\code{pyenv} が \code{\textasciitilde/.pyenv/bin} から見つかっていることが分かる。ここで \code{command not found} になる場合は、設定ファイルへの追記先を間違えたか、\code{exec "\$SHELL"} で読み直せていない可能性が高い。

使っているシェルが \code{bash} の場合は、次のように \code{\textasciitilde/.bashrc} に対して設定を追記する。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ echo 'export PYENV_ROOT="$HOME/.pyenv"' >> ~/.bashrc
$ echo '[[ -d $PYENV_ROOT/bin ]] && export PATH="$PYENV_ROOT/bin:$PATH"' >> ~/.bashrc
$ echo 'eval "$(pyenv init - bash)"' >> ~/.bashrc
$ exec "$SHELL"
\end{lstlisting}

\subsection{バージョンを入れて切り替える}

\code{pyenv} を使う場合は、\code{pyenv install} でバージョンを追加し、\code{pyenv global}、\code{pyenv local}、\code{pyenv shell} で切り替える。たとえば新しいバージョンを追加して確認するには次のように行う。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ pyenv install 3.11.11
$ pyenv install 3.12.10
$ pyenv versions
\end{lstlisting}

\code{pyenv install} は数分かかることがあり、途中でビルドログが多数流れる。完了後に \code{pyenv versions} を実行すると、たとえば次のように表示される。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
* system (set by /Users/ikomae/.pyenv/version)
  3.11.11
  3.12.10
\end{lstlisting}

\code{system} は、\code{pyenv} で切り替えない場合に OS 側が標準で見せる Python である。\code{3.11.11} と \code{3.12.10} が一覧に出ていれば、そのバージョンはインストール済みである。先頭の \code{*} は、いま有効になっている系統を示す印であり、この段階ではまだ \code{system} のままでも問題はない。

その後、システム全体で普段使う標準のバージョンを決めるなら、次のように \code{pyenv global} を実行する。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ pyenv global 3.12.10
$ python --version
$ which python
\end{lstlisting}

結果の例は次のようになる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Python 3.12.10
/Users/ikomae/.pyenv/shims/python
\end{lstlisting}

\code{pyenv global} は普段使うバージョンを決める。ここで \code{python} の実体が \code{\textasciitilde/.pyenv/shims/python} になっている点が重要である。\code{pyenv} はこの shim を経由して、裏でどのバージョンを起動するかを切り替えている。これに対して \code{pyenv local} は、そのディレクトリだけ別のバージョンを使いたいときに使う。特定のプロジェクト用ディレクトリ内でバージョンを固定するには、次のような手順を踏む。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ mkdir analysis311
$ cd analysis311
$ pyenv local 3.11.11
$ python --version
$ cat .python-version
\end{lstlisting}

結果の例は次のようになる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Python 3.11.11
3.11.11
\end{lstlisting}

\code{pyenv local} を実行すると \code{.python-version} が作られ、そのファイルの中身として \code{3.11.11} が書き込まれる。そのディレクトリでは指定したバージョンが優先される。つまり、\code{analysis311} に入っている間だけ \code{python} の結果が 3.11 へ切り替わる。これによって、同じマシンの中でプロジェクト A は 3.11、プロジェクト B は 3.12 という使い分けができる。

\code{pyenv shell 3.11.11} は、そのターミナルを閉じるまでの一時的な切り替えである。検証用に 1 回だけ古いバージョンで動かしたいときに便利である。

\section{\code{venv} でプロジェクトごとの仮想環境を作る}

Python 本体のバージョンを決めたら、そのバージョンの上にプロジェクト専用の仮想環境を作る。依存ライブラリの衝突を避けるためである。仮想環境を作り、そこに入るための基本コマンドは次の通りである。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ python -m venv .venv
$ source .venv/bin/activate
$ which python
$ which pip
$ python --version
$ pip --version
\end{lstlisting}

仮想環境へ入ると、プロンプトの先頭に \code{(.venv)} が付くことが多い。ターミナルの表示は次のように変わる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
(.venv) ikomae@macbook analysis $
\end{lstlisting}

\code{which python} 以降の結果は、たとえば次のようになる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
/Users/ikomae/analysis/.venv/bin/python
/Users/ikomae/analysis/.venv/bin/pip
Python 3.11.11
pip 25.0 from /Users/ikomae/analysis/.venv/lib/python3.11/site-packages/pip
\end{lstlisting}

\code{which python} と \code{which pip} を見ると、\code{.venv/bin/python} と \code{.venv/bin/pip} が使われていることが分かる。これは、\code{source .venv/bin/activate} が \code{\$PATH} の先頭に \code{.venv/bin} を追加しているからである。最後の \code{pip ... from .../.venv/...} という表示も、「この仮想環境の中の pip を使っている」ことの確認になる。

\subsection{\code{pip} と \code{python -m pip}}

仮想環境へ入っているなら、通常は \code{pip} と \code{python -m pip} は同じ環境の \code{pip} を指す。したがって、作業中は \code{pip install numpy} と書いてよい。

一方で、いまどの Python が有効か不安なときや、スクリプトや文書の中で「この Python に対応する \code{pip} を使う」と明示したいときは、\code{python -m pip} の方が誤解が少ない。実務では両方見るが、意味の違いを分かって使うことが重要である。実際にライブラリを入れる例を挙げる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ pip install --upgrade pip
$ pip install numpy pandas polars matplotlib scipy astropy tqdm
\end{lstlisting}

\code{pip install} の出力は長いが、末尾ではたとえば次のような行が見える。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Successfully installed numpy-2.3.0 pandas-2.3.0 scipy-1.15.0
\end{lstlisting}

ここで \code{Successfully installed ...} が出れば、少なくともインストール処理自体は成功している。直後に \code{python -c "import numpy, pandas"} のように試して import エラーが出ないことまで確認すると確実である。

作業を終えたら \code{deactivate} で仮想環境から抜けられる。

\section{解析用ライブラリと JupyterLab}

\subsection{JupyterLab を併用する}

対話的に試しながら解析したいときは、JupyterLab も便利である。小さなコード片をその場で動かし、数値や図をすぐ確認できるため、探索的な作業では特に役立つ。これを導入・起動するには次のように実行する。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ pip install jupyterlab
$ jupyter lab
\end{lstlisting}

\code{jupyter lab} を実行すると、ターミナルにはたとえば次のような行が出る。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
[I] Jupyter Server 2.15.0 is running at:
[I] http://localhost:8888/lab?token=abc123...
\end{lstlisting}

この URL は、ブラウザから接続するためのアドレスである。\code{localhost:8888} は「いま使っているマシン上で待ち受けている」ことを意味し、\code{token=...} は最初の接続確認に使う一時的な鍵である。ブラウザが自動で開かなかった場合も、この URL を開けば JupyterLab へ入れる。

JupyterLab の利点は、コードを実行できるだけでなく、その前後に説明文、数式、図の読み方を書き添えられる点にある。解析の途中経過を他人へ見せるときも、自分で後から読み返すときも、コードと説明が同じノートブックに並んでいる方が理解しやすい。たとえば次のような書式で Markdown セルを書くことができる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
# 解析メモ

- 入力ファイル: `events_2024_01_01.txt.gz`
- 閾値: `signal > 5.0`

$\Delta t$ の分布を確認する
\end{lstlisting}

ただし、JupyterLab は最終成果物の置き場所というより、試行錯誤の場として使う方がよい。解析手順を再現したい段階では、ノートブック中で固めた処理を Python スクリプトへ戻し、入力や出力を明示した方が後で困りにくい。ここまでが「試しながら考える」ための環境であり、次に扱う \code{uv} は、その試行錯誤をプロジェクトとして固定するための道具である。

\section{プロジェクト管理ツール \code{uv} の利用}

\code{uv} は Python 本体の導入もできるが、本書ではそれよりも「プロジェクト単位の管理」に使う道具として位置付ける方が自然である。特に、依存関係、ロックファイル、\code{.python-version}、Git 管理、パッケージ化、ワークスペース管理といった、プロジェクト全体の整理で力を発揮する。

\subsection{プロジェクトの初期化}

多くの人は、まずシンプルに \code{uv init} を使えばよい。オプションは後から必要になったときに足せばよい。新しいプロジェクトを始めるには、次のようにディレクトリを作ってから初期化する。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ mkdir analysis_uv
$ cd analysis_uv
$ uv init
\end{lstlisting}

\code{uv init} 自体は短い完了メッセージだけで終わることもあるので、結果はファイル構成で確認する方が確実である。たとえば \code{ls -a} を実行すると、既定では少なくとも次のようなファイルやディレクトリが見える。（\code{tree} で確認してもよい。）

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw, title={analysis\_uv/ の初期構成}]
.git/
.gitignore
.python-version
README.md
main.py
pyproject.toml
\end{lstlisting}

つまり、\code{uv init} は単に Python ファイルを 1 つ置くだけではなく、Git 管理の土台までまとめて用意する。この点が \code{venv} 単体との大きな違いである。まずはこの既定構成を理解すれば十分であり、以下のオプションは「最初から構成を変えたい事情がある場合」にだけ見ればよい。

\begin{itemize}
\item \code{uv init --bare}: \code{pyproject.toml} だけを作る
\item \code{uv init --vcs none}: Git 初期化をしない
\item \code{uv init --no-pin-python}: \code{.python-version} を作らない
\item \code{uv init --package} や \code{uv init --lib}: スクリプトではなくパッケージやライブラリとして始める
\end{itemize}

特に、コードを再利用可能なモジュールやライブラリとして育てたいなら、\code{--package} や \code{--lib} を意識した方がよい。単発スクリプトで終わるのか、将来 \code{import} される部品になるのかで、適切な初期構成は変わる。

\subsection{依存関係の追加と環境の同期}

\code{uv add} は依存ライブラリを追加し、\code{pyproject.toml} とロック情報を更新する。複数同時に指定する場合は次のようにする。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ uv add numpy pandas polars matplotlib scipy astropy tqdm
\end{lstlisting}

\code{uv add} を実行すると、依存関係の解決結果が要約表示される。たとえば次のようになる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Resolved 18 packages in 0.42s
Installed 7 packages in 0.31s
+ numpy==2.3.0
+ pandas==2.3.0
+ scipy==1.15.0
\end{lstlisting}

\code{Resolved ... packages} は、直接指定したライブラリだけでなく、その依存先も含めて必要な集合を決めたことを表す。\code{Installed ... packages} は実際に環境へ追加した数であり、その下の \code{+} 付き行は今回入った主なパッケージ名とバージョンである。

\code{uv sync} は、\code{pyproject.toml} とロックファイルに基づいて環境をそろえる。ここで初めて \code{.venv} が作られることもある。実行コマンドは次の通りである。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ uv sync
\end{lstlisting}

\code{uv sync} の後は、たとえば次のような行が見える。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Creating virtual environment at: .venv
Installed 18 packages in 0.54s
\end{lstlisting}

ここで \code{Creating virtual environment at: .venv} と出れば、そのプロジェクト専用の仮想環境が作られている。過去の自分の解析や、他人から受け取ったプロジェクトを再現するときは、この \code{uv sync} が重要になる。リポジトリを取得して \code{uv sync} すれば、必要な依存関係をまとめてそろえやすい。ここで Git の基本が必要になるので、付録~\ref{app:git} もあわせて読むとよい。

\subsection{コマンドの実行とバージョン固定}

\code{uv run} は、そのプロジェクトの環境でコマンドを実行する。スクリプトを直接走らせるときと、Python 本体を起動したいときとで書き分ける。いくつか例を挙げる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ uv run main.py
$ uv run python --version
$ uv run python -m pytest
\end{lstlisting}

たとえば \code{uv run python --version} の結果は次のようになる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Python 3.12.10
\end{lstlisting}

この 1 行は、「いまのプロジェクト設定に従って起動された Python が 3.12.10 である」ことを示している。実行対象が Python スクリプトそのものであるなら、\code{uv run main.py} と書けばよい。わざわざ \code{python} を挟む必要はない。一方で、\code{-m} を使いたいときや、Python 本体へオプションを渡したいときは \code{uv run python ...} と書く。

ここまでは「その環境でどう実行するか」を見た。次は「そのプロジェクトがどの Python を使うか」を固定する。

\code{uv} もプロジェクト単位で Python バージョンを固定できる。\code{pyenv} がシェル全体の切り替えを担当し、\code{uv} がプロジェクト側の固定を担当する、と分けて考えると分かりやすい。固定や一発実行のコマンド例は次の通りである。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ uv python pin 3.12
$ uv run python --version
$ uv run --python 3.11 python --version
\end{lstlisting}

結果の例は次の通りである。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Python 3.12.10
Python 3.11.11
\end{lstlisting}

1 行目は、\code{uv python pin 3.12} によってプロジェクト既定が 3.12 系になっていることを示す。2 行目は、\code{--python 3.11} を付けたその 1 回だけ 3.11 系で起動した結果である。\code{pin} は既定値の設定、\code{--python} は一時的な上書きとして読むとよい。

\subsection{標準ライブラリと外部ライブラリ}

Python には、最初から使える標準ライブラリと、自分で追加する外部ライブラリがある。

\begin{itemize}
\item 標準ライブラリの例: \code{math}, \code{pathlib}, \code{glob}, \code{argparse}
\item 外部ライブラリの例: \code{numpy}, \code{pandas}, \code{polars}, \code{matplotlib}, \code{scipy}, \code{astropy}
\end{itemize}

ここまでで Python 本体、仮想環境、プロジェクト管理の役割を見たので、次はその環境へ何を入れるのかを整理する。標準ライブラリは Python 本体に含まれている。外部ライブラリは、目的に応じて自分で追加する。解析では外部ライブラリが非常に重要だが、まずは「何が標準で、何が追加なのか」を区別しておくことが大切である。

\subsection{解析用のライブラリを入れる}

本書の後半で使う主なライブラリを表~\ref{tab:packages} に示す。

\begin{table}[hbtp]
\centering
\caption{本書で使う主なライブラリと役割}
\label{tab:packages}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
ライブラリ & 主な役割 \\
\midrule
NumPy & 数値配列の高速処理 \\
pandas & 表形式データの読込みと加工 \\
Matplotlib & 図の作成 \\
SciPy & フィットと数値計算 \\
Astropy & 時刻・単位・座標の扱い \\
Polars & 大規模な表データの高速処理 \\
tqdm & 進捗表示 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\code{venv} を使うなら \code{pip install}、\code{uv} を使うなら \code{uv add} と書けばよい。まず \code{venv} を使う場合は、次のように書く。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ pip install numpy pandas polars matplotlib scipy astropy tqdm
\end{lstlisting}

インストールが成功すると、末尾ではたとえば次のように表示される。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Successfully installed astropy-7.0.0 matplotlib-3.10.0 numpy-2.3.0 pandas-2.3.0
\end{lstlisting}

ここでは、指定した主要ライブラリがその仮想環境へ入ったことが分かる。バージョン番号まで表示されるので、レポートや再現用メモではこの情報も残しておくと役に立つ。

同じライブラリを \code{uv} 管理のプロジェクトへ追加するなら、次のように書く。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ uv add numpy pandas polars matplotlib scipy astropy tqdm
\end{lstlisting}

\code{uv} 管理のプロジェクトでは、たとえば次のような要約が表示される。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
Resolved 18 packages in 0.42s
Installed 7 packages in 0.31s
\end{lstlisting}

\code{pip install} と違って、\code{uv add} は環境へ入れるだけでなく、\code{pyproject.toml} に依存関係を記録する点が重要である。つまり、「いまだけ入った」のではなく、「このプロジェクトはこれらのライブラリに依存している」と宣言したことになる。

\section{引数・設定ファイルとコードの分離}

\subsection{コマンドライン引数と設定ファイルを使い分ける}

同じ解析スクリプトを何度も使うなら、入力ディレクトリや出力先をコードに埋め込むより、コマンドライン引数で渡す方がよい。Python では \code{argparse} が標準で使える。もっともシンプルな構成例を下に示す。

\begin{lstlisting}[language=Python]
import argparse

parser = argparse.ArgumentParser()
parser.add_argument("input_dir")
parser.add_argument("--outdir", default="output")
args = parser.parse_args()

print(args.input_dir, args.outdir)
\end{lstlisting}

このスクリプトを \code{analyze.py} として保存し、次のように実行するとする。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ python analyze.py data/run001
data/run001 output
$ python analyze.py data/run001 --outdir results/figures
data/run001 results/figures
\end{lstlisting}

1 行目では、位置引数 \code{input\_dir} に \code{data/run001} が入り、\code{--outdir} は省略したので既定値 \code{output} が使われている。2 行目では、\code{--outdir} を明示したため、既定値が \code{results/figures} に上書きされている。引数の説明では、「どの値が必須で、どの値が省略時の既定値を持つか」を結果と対応させて読むことが重要である。

ただし、何でも引数にすればよいわけではない。毎回ほぼ同じ値まで毎回書かせると、使いにくいスクリプトになる。

値の置き場所は、表で機械的に覚えるより、用途ごとに言葉で整理した方が分かりやすい。

\begin{description}
\item[コマンドライン引数] 実行ごとに変わる値を置く。入力ディレクトリ、出力先、日付範囲、並列数などが典型である。
\item[設定ファイル] プロジェクト単位では固定だが、将来変更し得る値を置く。較正ファイルのパス、検出器 ID、閾値、図の保存形式などが当てはまる。
\item[環境変数] マシン依存の値や秘密情報を置く。\code{DATA\_ROOT}、API トークン、認証情報などが典型である。
\item[コード内の定数] 定義として固定したい値や単位変換を書く。\code{NS\_PER\_SECOND} や物理定数のように、意味が仕様として決まっているものを置く。
\end{description}

入力ファイルのパス、出力先、しきい値、作業ディレクトリのように「実行条件」であるものは、原則としてハードコーディングしない方がよい。コードを書き換えずに切り替えられるようにしておくと、再利用と再現が楽になる。

\subsection{設定ファイルとマジックナンバーの排除}

めったに変わらない値は、設定ファイルへまとめる方が使いやすい。形式は JSON でも TOML でもよい。ここでは標準ライブラリだけで扱える JSON の例（\code{config.json}）を示す。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw, title={config.json}]
{
  "calibration_path": "calib/detector_a.csv",
  "coincidence_window_ns": 250,
  "figure_format": "pdf"
}
\end{lstlisting}

この JSON ファイルを Python のスクリプトから読み込む場合のコード例は次のようになる。

\begin{lstlisting}[language=Python]
import json
from pathlib import Path

config = json.loads(Path("config.json").read_text())
window_ns = config["coincidence_window_ns"]
print(window_ns)
\end{lstlisting}

実行結果は次のようになる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
250
\end{lstlisting}

この \code{250} は、JSON の中の \code{coincidence\_window\_ns} を読み取った結果である。ここで重要なのは、250 という値がコードへ直接書かれていなくても、設定ファイルから読み込んで使える点である。このようにしておけば、同じコードを保ったまま設定だけを差し替えられる。Python 3.11 以降なら \code{tomllib} を使って TOML を読むこともできる。どの形式を選ぶにしても、「たまに変わるがコード本体ではない値」を分離することが大切である。



\code{250} や \code{3600} のような数値が説明なしにコードへ裸で出てくると、後から読んだ人は意味を判断しにくい。このような数値はマジックナンバーと呼ばれる。詳しくは第~\ref{sec:magic-number}節で述べるが、意味のある数値には名前を付け、実行条件なら引数や設定ファイルへ出す、という整理を早い段階で身に付けた方がよい。

\section{章末問題}

\begin{enumerate}
\item \textbf{\code{uv} を使って地震データ解析用の新しいプロジェクトを作る}。
\code{earthquake\_practice} の下に \code{usgs\_project} を作り、\code{uv init} を実行せよ。その後で、手元で使える Python を 1 つ選んで \code{uv python pin ...} で固定し、\code{uv add numpy matplotlib scipy} を実行せよ。その後で \code{uv run python --version} と \code{uv run python -c "import numpy, matplotlib, scipy"} を実行し、どの Python とどの仮想環境が使われているかを確認せよ。

\item \textbf{\code{pyenv} と \code{venv} で別の作り方も試す}。
\code{earthquake\_practice} の下に \code{usgs\_venv} を作り、必要なら \code{pyenv local ...} で Python を切り替えてから \code{python -m venv .venv} を実行せよ。活性化の前後で \code{which python}、\code{python --version}、\code{pip --version} がどう変わるかを記録せよ。

\item \textbf{発展課題}。
この課題では、同じコマンド名 \code{python} でもディレクトリごとに別の実体を指せることを確かめる。手元で 2 系統以上の Python が使えるなら、別ディレクトリを 2 つ作り、それぞれで \code{pyenv local} を設定して \code{python --version}、\code{which python}、\code{cat .python-version} を比較せよ。さらに片方のディレクトリで \code{uv run python --version} も実行し、\code{pyenv} による切り替えと \code{uv} による固定がどう重なるかを整理せよ。
\end{enumerate}
