\chapter{シェルとファイル操作}

\section{シェルの基本と環境}
\label{SEC:shell}
本書では、ファイル操作やスクリプト実行をターミナルから行う。まず言葉を分けておく。

\begin{itemize}
\item ターミナル: 文字で命令を入力するためのアプリケーション
\item シェル: ターミナルの中で動き、入力されたコマンドを解釈して実行するプログラム
\end{itemize}

macOS では \code{zsh}、Linux や WSL では \code{bash} を使うことが多い。\code{zsh} と \code{bash} はどちらもシェルであり、本書の基本コマンドはほぼ同じように使える。自分がどのシェルを使っているかを調べるには、次のように実行する。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ echo $SHELL
\end{lstlisting}

本書では、シェルで入力するコマンド例の先頭に \code{\$} を付ける。\code{\$} 自体は「ここから先が入力するコマンドである」という印であり、読者が実際に打ち込むのはその後ろの部分である。これに対して、出力結果やファイル内容の例には \code{\$} を付けない。

\subsection{Windows では WSL を使う}

本書のコマンド例は macOS や Linux のシェルを前提にしている。そのため、Windows で読み進める場合は、コマンドプロンプトや PowerShell をそのまま使うより、WSL (Windows Subsystem for Linux) を入れて Ubuntu などの Linux 環境を使う方が混乱しにくい。導入の際は次のように実行する。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ wsl --install
\end{lstlisting}

WSL を使う利点は、単にコマンド名がそろうことだけではない。後半で扱う並列処理や周辺ツールの中には、Linux 系環境での利用を前提としているものがある。OS ごとの差でつまずくより、最初から UNIX 系の作法へ寄せた方が、解析そのものに集中しやすい。

\section{コマンドの基本と使い方}

\subsection{コマンド、オプション、引数}

シェルで打つ 1 行は、多くの場合「コマンド本体」「オプション」「引数」から成る。たとえば次のような形である。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ ls -l results
$ cp data/raw.txt backup/raw.txt
\end{lstlisting}

1 行目では、\code{ls} がコマンド本体、\code{-l} がオプション、\code{results} が引数である。2 行目では、\code{cp} がコマンド本体で、\code{data/raw.txt} と \code{backup/raw.txt} が引数である。一般に、オプションは動作を変え、引数は対象のファイル名やディレクトリ名を与える。

オプションには短い書き方（\code{-} の後に1文字）と、長い書き方（\code{--} の後に英単語）が用意されていることが多い。たとえば、使い方を表示するオプションとしては \code{-h} と \code{--help} の両方がサポートされていることが多い。

\subsection{困ったときは説明を読む}

コマンドの使い方を丸暗記する必要はない。忘れたときは、その場で説明を読む方が正確である。短い使い方を知りたいときは \code{-h} や \code{--help}、より詳しい説明を読みたいときは \code{man} を使う。実際の調べ方は次のようになる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ python3 -h
$ python3 --help
$ man rsync
\end{lstlisting}

\code{--help} や \code{-h} は、そのコマンドが受け付けるオプションや引数の書式を短く表示することが多い。ただし、すべてのコマンドが両方を実装しているわけではない。macOS の \code{ls} のように \code{--help} を受け付けないコマンドもあるので、その場合は \code{man ls}、\code{man ssh}、\code{man rsync} のように \code{man} を引く方が確実である。
\code{man} を開いたあとは、上下キーや \code{Space} で移動し、\code{/pattern} で検索できる。\code{q} を押せば終了する。

検索エンジンやAIを用いてコマンドの使い方を調べることもできるが、同じ名前のコマンドでもバージョンやOSによって使い方が異なることもあるため注意が必要である。
検索しても問題が解決しない場合は \code{--help} や \code{man}を確認し、手元の環境にあった正しい情報を確認しよう。

\section{ファイルとディレクトリの操作}

\subsection{今どこにいるかを確認する: \code{ls}}

シェルでは、いま作業しているディレクトリが基準になる。この基準となるディレクトリをカレントディレクトリという。まずは、現在どこで作業しているのか、そしてその場所に何があるのかを確認できるようになろう。そのためによく使うのが、次の \code{pwd} と \code{ls} である。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ pwd
$ ls
$ ls -l
$ ls -lh
$ ls -a
$ ls -lah
\end{lstlisting}

\code{pwd} は、現在のカレントディレクトリの絶対パスを表示する。\code{ls} は、そのディレクトリにあるファイルやディレクトリの一覧を表示する。たとえば \code{pwd} の結果が次のようであれば、

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
/Users/ikomae/analysis
\end{lstlisting}

現在の作業場所は \code{/Users/ikomae/analysis} である。この状態で \code{ls} を実行すると、その中にある項目が表示される。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ ls
data	scripts
\end{lstlisting}

この結果から、\code{/Users/ikomae/analysis} の中には \code{data} と \code{scripts} という2つのディレクトリがあることが分かる。

\code{ls} にはさまざまなオプションがあり、表示内容を切り替えられる。まず、\code{-l} オプションを付けると、一覧を詳細表示にできる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ ls -l
total 0
drwxr-xr-x  3 ikomae  staff  96  4月 12 23:19 data
drwxr-xr-x  3 ikomae  staff  96  4月 12 23:19 scripts
\end{lstlisting}

\code{ls -l} の最初の行に表示される \code{total 0} は、この一覧に表示されている項目が使用しているブロック数の合計を表している。\code{total} の単位は環境によって見え方が分かりにくいため、ここでは「一覧に表示されている項目全体についての使用量をまとめて示したもの」と理解しておけばよい。

\code{ls -l} の出力では、その下の各行が1つのファイルまたはディレクトリに対応しており、左から順に次の情報が表示される。

\begin{itemize}
  \item \code{drwxr-xr-x}：ファイル種別とアクセス権
  \item \code{3}：リンク数
  \item \code{ikomae}：所有者
  \item \code{staff}：グループ
  \item \code{96}：サイズ
  \item \code{4月 12 23:19}：最終更新日時
  \item \code{data}：名前
\end{itemize}

先頭の1文字は種別を表し、\code{d} ならディレクトリ、\code{-} なら通常のファイルである。続く \code{rwxr-xr-x} はアクセス権を表している。アクセス権の詳しい意味は\ref{subsec:mod}~節で説明する。

ここで「リンク数」は、ファイルやディレクトリに対して、ファイルシステムの中でいくつ参照があるかを表す値である。通常のファイルでは、ふつうに作成したものであれば多くの場合は \code{1} であり、入門の段階ではあまり深く気にしなくてよい。

一方、ディレクトリでは意味が少し異なる。 ディレクトリ構造により値が変化するが、その定義は環境によって異なるため、通常のファイルのように単純には読めない。
したがって、リンク数については、通常のファイルでは多くの場合 \code{1} であり、ディレクトリでは構造に関係する値が表示される、と理解しておけば十分である。

\code{ls -l} で表示されるサイズの欄は、通常はバイト単位で表示される。したがって、ファイルが大きくなると数値も大きくなり、ぱっと見ただけでは大きさをつかみにくいことがある。そこで、サイズを見やすく表示したいときには \code{-h} オプションを併用する。\code{h} は human-readable の略で、サイズを \code{K}、\code{M}、\code{G} などの読みやすい単位で表示する。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ ls -lh
total 0
drwxr-xr-x  3 ikomae  staff    96B  4月 12 23:19 data
drwxr-xr-x  3 ikomae  staff    96B  4月 12 23:19 scripts
\end{lstlisting}

この例ではサイズが \code{96B} と表示されているが、これはディレクトリ項目そのものの大きさであって、その中に入っているファイル全体の容量を表しているわけではない。ディレクトリのサイズ欄は、通常のファイルのサイズ欄とは同じ感覚では読めない点に注意が必要である。

通常のファイルに対して \code{ls -lh} を使うと、サイズは \code{12K} や \code{3.4M} のように読みやすい単位で表示される。そのため、特にファイルの大きさを確認したいときには \code{ls -lh} を使うことが多い。

一方、\code{-a} オプションを付けると、隠しファイルも含めて表示できる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ ls -a
.	..	.config	data	scripts
\end{lstlisting}

ファイル名やディレクトリ名が \code{.}（ドット）で始まるものは隠しファイルとして扱われ、通常の \code{ls} では表示されない。たとえば \code{.config}、\code{.gitignore}、\code{.bashrc} などがこれにあたる。設定ファイルのように、ふだんは一覧に見えなくてよいものを隠しファイルにしておくことが多い。

上の \code{ls -a} に現れる \code{.} と \code{..} にも意味がある。\code{.} は現在のディレクトリ自身を表し、\code{..} は1つ上の親ディレクトリを表す。これらは後でディレクトリ移動をするときにも重要になる。

詳細表示、隠しファイル表示、読みやすいサイズ表示をまとめて使うこともできる。たとえば \code{-lah} を指定すると、詳細情報を隠しファイル込みで、人が読みやすい単位で表示できる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ ls -lah
total 96
drwxr-xr-x  5 ikomae  staff   160B  4月 12 23:20 .
drwxr-xr-x  5 ikomae  staff   160B  4月 12 23:18 ..
-rw-r--r--  1 ikomae  staff    47K  4月 12 23:22 .config
drwxr-xr-x  3 ikomae  staff    96B  4月 12 23:19 data
drwxr-xr-x  3 ikomae  staff    96B  4月 12 23:19 scripts
\end{lstlisting}

この例では \code{.config} という通常のファイルも表示されており、\code{ls -l} のときとは \code{total} の値が異なっている。\code{total} は各行の「サイズ」欄を単純に足したものではなく、表示対象が使用しているブロック数に基づいて表示される点に注意したい。

このように、\code{ls} はオプションを組み合わせることで、必要な情報を見やすく確認できる。まずは、現在位置を確認する \code{pwd}、項目を一覧する \code{ls}、詳細を見る \code{ls -l}、隠しファイルも含めて確認する \code{ls -a}、サイズを読みやすく表示する \code{ls -lh} や \code{ls -lah} を使い分けられるようになるとよい。

\subsection{移動する: \code{cd}}

\code{cd} はカレントディレクトリを変更するためのコマンドである。\code{ls} や \code{cat}、\code{cp} など多くのコマンドは「いまいる場所」を基準に動くため、\code{cd} を正しく読めるようになると、その後のファイル操作も理解しやすくなる。次のようなディレクトリ構成を例に考える。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
analysis/
|-- data/
|   `-- events.txt
`-- scripts/
    `-- plot.py
\end{lstlisting}

いま \code{/Users/ikomae/analysis} にいるとする。まず \code{pwd} と \code{ls} を実行すると、現在位置とその場にある項目は次のように分かる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ pwd
/Users/ikomae/analysis
$ ls
data	scripts
\end{lstlisting}

この状態で \code{cd data} を実行すると、\code{analysis} の下にある \code{data} ディレクトリへ移動する。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ cd data
$ pwd
/Users/ikomae/analysis/data
$ ls
events.txt
\end{lstlisting}

\code{data} は相対パスなので、「いまいる \code{analysis} から見て \code{data} に入る」という意味になる。

次に \code{cd ..} を実行すると、1 つ上の親ディレクトリへ戻る。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ cd ..
$ pwd
/Users/ikomae/analysis
\end{lstlisting}

ここで使っている \code{..} は、\code{ls -a} でも見た「親ディレクトリ」を表す特別な名前である。

絶対パスを使って直接移動することもできる。たとえば \code{\textasciitilde} はホームディレクトリを表すので、次のように書けば現在位置に関係なく \code{scripts} へ移動できる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ cd ~/analysis/scripts
$ pwd
/Users/ikomae/analysis/scripts
$ ls
plot.py
\end{lstlisting}

また、\code{cd -} は 1 つ前にいた場所へ戻る。たとえば上の状態で実行すると、直前にいた \code{/Users/ikomae/analysis} へ戻る。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ cd -
/Users/ikomae/analysis
\end{lstlisting}

さらに、引数なしの \code{cd} はホームディレクトリへ戻る。深い階層まで移動したあとで基準位置を戻したいときに便利である。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ cd
$ pwd
/Users/ikomae
\end{lstlisting}

このように、\code{cd} では「相対パスでたどる」「絶対パスで直接飛ぶ」「\code{..} や \code{-} で戻る」という使い分けが重要になる。慣れないうちは、移動した直後に \code{pwd} や \code{ls} を実行して、本当に意図した場所へ来ているかを確かめるとよい。

\subsection{絶対パスと相対パス}

ファイルやディレクトリの場所は、パスで表す。パスは階層を \code{/} でつないだ表記であり、最初の書き方によって意味が変わる。大きく分けると絶対パスと相対パスがある。

\begin{table}[hbtp]
\centering
\caption{よく出てくるパス表記}
\label{tab:path-notation}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
表記 & 意味 \\
\midrule
\code{/abs/data.txt} & 絶対パス。\code{/} から始まり、どこにいても同じ場所を指す \\
\code{\textasciitilde/analysis} & 絶対パス。\code{\textasciitilde} はホームディレクトリ \\
\code{data.txt} & 相対パス。今いるディレクトリを基準に解釈される \\
\code{./x.txt} & 相対パス。\code{.} は現在のディレクトリ \\
\code{../x.txt} & 相対パス。\code{..} は 1 つ上のディレクトリ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

表~\ref{tab:path-notation} は、シェルを読み始めた直後に最低限区別したい表記をまとめたものである。特に重要なのは、絶対パスは \code{/} や \code{\textasciitilde} から始まり、相対パスは現在のカレントディレクトリを基準に読む、という違いである。

先ほどと同じく、次のディレクトリ構成を考える。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
analysis/
|-- data/
|   `-- events.txt
`-- scripts/
    `-- plot.py
\end{lstlisting}

現在位置が \code{/Users/ikomae/analysis} なら、次の 2 つのコマンドは同じファイルを指している。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ pwd
/Users/ikomae/analysis
$ cat data/events.txt
$ cat /Users/ikomae/analysis/data/events.txt
\end{lstlisting}

1 つ目の \code{data/events.txt} は相対パスであり、「いまいる \code{analysis} の中にある \code{data} の中にある \code{events.txt}」という意味である。2 つ目の \code{/Users/ikomae/analysis/data/events.txt} は絶対パスなので、どこにいても同じ \code{events.txt} を指す。

一方で、現在位置が \code{/Users/ikomae/analysis/scripts} に変わると、同じ相対パスでも意味が変わる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ pwd
/Users/ikomae/analysis/scripts
$ cat data/events.txt
cat: data/events.txt: No such file or directory
$ cat ../data/events.txt
\end{lstlisting}

この場所で \code{data/events.txt} と書くと \code{scripts/data/events.txt} を探しに行くことになるが、そのようなファイルは存在しないので \code{data/events.txt: No such file or directory} というエラー文が表示される。
相対パスで \code{events.txt} を指定するには、1 つ上へ戻る \code{..} を使って \code{../data/events.txt} と書く必要がある。

同様に、\code{./plot.py} は「現在のディレクトリにある \code{plot.py}」、\code{../data} は「1 つ上にある \code{data} ディレクトリ」を表す。相対パスは短く書ける反面、現在位置を読み違えると別の場所を指してしまう。したがって、コマンドを読むときは「今どこにいるか」と「そのパスが絶対か相対か」を必ずセットで考える必要がある。

\subsection{ディレクトリを作る: \code{mkdir}}

\code{mkdir} は新しいディレクトリを作るコマンドである。解析では、生データ、途中結果、図、ログなどを別々の場所へ整理したいので、作業の最初に出力先のディレクトリを作ることが多い。

たとえば、最初に次のような構成になっているとする。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
analysis/
`-- data/
    `-- events.txt
\end{lstlisting}

\code{output} というディレクトリを 1 つ作るだけなら、次のように実行すればよい。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ mkdir output
$ ls
data	output
\end{lstlisting}

1 行目では、現在のカレントディレクトリの直下に \code{output} が新しくできる。2 行目の \code{ls} で、それが確認できる。

一方、\code{output/2026/04} のように深い階層をまとめて作りたい場面もある。途中の \code{output/2026} がまだ無い場合、単純に \code{mkdir output/2026/04} のように書くとエラーが表示される。 \code{-p} オプションを付けると、足りない親ディレクトリも含めてまとめて作ることができる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ mkdir output/2026/04
mkdir: output/2026: No such file or directory
$ mkdir -p output/2026/04
\end{lstlisting}

実行後は、次のようなディレクトリ構成になる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
analysis/
|-- data/
|   `-- events.txt
`-- output/
    `-- 2026/
        `-- 04/
\end{lstlisting}

解析では、観測日ごとの出力先や、\code{figures/summary/} のような途中ディレクトリを一度に作ることが多い。このような場面では \code{mkdir -p} を用いるのが便利である。

\section{コピー、移動、削除}

\subsection{コピーする: \code{cp}}

\code{cp} は元のファイルやディレクトリを残したまま複製を作るコマンドである。最後の引数が既存のディレクトリならその中へ同じ名前でコピーされ、ファイル名ならその名前で複製が作られる。まずは次のようなディレクトリ構造を考える。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
work/
|-- backup/
`-- raw/
    `-- events.txt
\end{lstlisting}

ここで \code{raw/events.txt} を \code{backup} へコピーするには、たとえば次のように実行できる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ cp raw/events.txt backup/
$ cp raw/events.txt backup/events_20260412.txt
\end{lstlisting}

1 行目では、\code{backup/} が既存のディレクトリなので、その中に同じ名前の \code{events.txt} が作られる。2 行目では、コピー先の名前まで明示しているので、同じ内容を \code{events\_20260412.txt} という別名で保存できる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
work/
|-- backup/
|   |-- events.txt
|   `-- events_20260412.txt
`-- raw/
    `-- events.txt
\end{lstlisting}

このように、\code{cp} は元ファイルを消さない。\code{raw/events.txt} はそのまま残り、コピー先だけが増える。バックアップを取るときや、元データを残したまま加工用のファイルを作るときによく使う。

ディレクトリごと複製したい場合は \code{-r} を付ける。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ cp -r raw raw_backup
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
work/
|-- backup/
|   |-- events.txt
|   `-- events_20260412.txt
|-- raw/
|   `-- events.txt
`-- raw_backup/
    `-- events.txt
\end{lstlisting}

\code{-r} は再帰的にコピーする、という意味である。ディレクトリの中にさらにファイルやサブディレクトリがあっても、その構造ごと複製される。なお、既存ファイルへの上書きが心配なときは \code{-i} を付けて確認しながらコピーすると安全である。

\subsection{移動する、名前を変える: \code{mv}}

\code{mv} は「別の場所へ移す」と「名前を変える」の両方に使う。考え方は \code{cp} と似ており、最後の引数が既存ディレクトリならその中へ移動し、そうでなければその名前へ変更する。ただし、\code{cp} と違って元の場所には残らない。

まず、同じディレクトリの中で名前だけを変える例を見る。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
work/
`-- result.txt
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ mv result.txt result_old.txt
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
work/
`-- result_old.txt
\end{lstlisting}

この場合は、同じ場所にあるファイルの名前だけが \code{result\_old.txt} へ変わる。

次に、別のディレクトリへ移動しながら名前も変える例を考える。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
work/
|-- output/
`-- result_old.txt
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ mv result_old.txt output/final.txt
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
work/
`-- output/
    `-- final.txt
\end{lstlisting}

\code{mv result\_old.txt output/final.txt} では、\code{result\_old.txt} が \code{output} の中へ移り、名前も \code{final.txt} に変わる。もし \code{mv result\_old.txt output/} と書けば、名前はそのままで場所だけが変わる。

このように、\code{mv} は「移動」と「改名」を 1 つのコマンドで行えるのが特徴である。整理のためにファイルを別ディレクトリへ移したり、解析段階に応じて \code{tmp.txt} を \code{final.txt} に改名したりするときに使う。\code{mv -i} を使うと、すでにファイルが存在した場合に上書きするかどうかを確認しながら進められる。

\subsection{削除する: \code{rm}}

\code{rm} はファイルやディレクトリを削除するコマンドである。重要なのは、通常の \code{rm} はゴミ箱へ移すのではなく、その場で削除するという点である。Finder での削除と違って、あとから気軽に戻すことはできない。したがって、慣れないうちは削除前に \code{pwd} や \code{ls} で場所と対象を確認する方がよい。

たとえば、次のような状態を考える。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
work/
|-- old_output/
|   `-- plot.png
`-- result_old.txt
\end{lstlisting}

ここで使う基本形は次の通りである。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ rm result_old.txt
$ rm -i result_old.txt
$ rm -r old_output
$ rm -ri old_output
\end{lstlisting}

\code{rm result\_old.txt} は通常のファイルを削除する。\code{rm -i result\_old.txt} は削除前に確認を出すので、うっかり消したくないときに有用である。\code{rm -r old\_output} はディレクトリを中身ごと再帰的に削除する。\code{rm -ri old\_output} のように \code{-r} と \code{-i} を組み合わせれば、ディレクトリ削除でも確認しながら進められる。

% \begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
% work/
% \end{lstlisting}

特に \code{rm -r} は強力である。対象のパスを誤ると大きな被害になるので、削除前に \code{ls old\_output} や \code{ls result\_old.txt} のように対象を一度表示してから実行すると安全である。

\subsection{ワイルドカード}

複数のファイルを一度に指定したいときは、ワイルドカードが役に立つ。よく使うのは \code{*} であり、これは「0 文字以上の任意の文字列」を表す。重要なのは、\code{cat} や \code{rm} が \code{*} を理解しているのではなく、シェルが先に実際のファイル名へ展開してから各コマンドへ渡しているという点である。

たとえば、次のような構成を考える。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
data/
|-- run01.csv
|-- run02.csv
|-- run03.txt
|-- test_20260411.csv
|-- test_20260412.csv
|-- test_20260413.csv
`-- subdir/
    `-- run04.csv
\end{lstlisting}

このとき、次のような書き方ができる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ ls data/*.csv
$ cp data/*.csv backup/
$ rm test_*.csv
\end{lstlisting}

\code{data/*.csv} は、\code{data} ディレクトリ直下にある \code{.csv} ファイルすべてを意味する。したがって、この例では \code{run01.csv} と \code{run02.csv} は対象になるが、\code{subdir/run04.csv} は含まれない。\code{*} は \code{/} をまたいで階層全体を探すわけではないからである。

\code{cp data/*.csv backup/} とすると、条件に合う複数の CSV をまとめてコピーできる。\code{rm test\_*.csv} なら、\code{test\_001.csv} や \code{test\_old.csv} のように同じ接頭辞を持つファイルを一括削除できる。

ただし、ワイルドカードは便利な反面、想定より多くのファイルへ一致することもある。特に削除系のコマンドでは、先に \code{ls test\_*.csv} のように実際の対象を表示してから \code{rm test\_*.csv} を実行する方が安全である。また、一致しないときの振る舞いはシェル設定によって異なることがあるので、その意味でもまず \code{ls} で確認する習慣が有用である。


\section{ファイルの内容確認とデータ抽出}

解析では、データを読む前にまず中身を確認する。そのための基本コマンドと、最低限覚えておきたいオプションを最初に表へまとめる。

\begin{table}[hbtp]
\centering
\caption{中身確認と抽出でよく使うコマンドと主要オプション}
\label{tab:file-inspection-commands}
\begin{tabular}{p{0.14\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.44\linewidth}}
\toprule
コマンド & 主なオプションや書式 & 主な用途 \\
\midrule
\code{cat} & \code{-n} & 短いファイルをそのまま読む、複数ファイルを連結する \\
\code{less} & \code{-N}, \code{/pattern}, \code{q} & 長いファイルをスクロールしながら読む \\
\code{head} & \code{-n N} & 先頭の数行だけを見る \\
\code{tail} & \code{-n N}, \code{-f} & 末尾の数行を見る、ログの追記を監視する \\
\code{wc} & \code{-l}, \code{-w}, \code{-c} & 行数、単語数、バイト数を数える \\
\code{grep} & \code{-i}, \code{-v}, \code{-n}, \code{-A N}, \code{-B N} & 条件に合う行だけを抽出する \\
\code{awk} & \code{-F}, \code{if (...)}, \code{sum += ...} & 列単位で取り出す、簡単な整形や集計を行う \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

表~\ref{tab:file-inspection-commands} は、ファイルの確認と抽出で頻繁に使うコマンドを一望するためのものである。最初は全てを暗記する必要はないが、「中身を見る」「条件で抜く」「列ごとに整形する」という役割の違いは押さえたい。ここからは、各コマンドの役割と主要なオプションを順に説明する。

\subsection{\code{cat}}

\code{cat} はファイルの中身をそのまま標準出力へ流す。短い設定ファイルや、数行だけの確認用テキストを一気に見たいときに向く。複数のファイルを並べて渡すと、内容を順に連結して表示できる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ cat data/events.txt
$ cat header.txt body.txt
$ cat log/*.log
$ cat -n config.txt
\end{lstlisting}

3 行目のように、前節のワイルドカードを使えば複数のログファイルをまとめて連結して表示できる。ただし、巨大なログや観測データへそのまま使うと画面が一気に流れて読めない。つまり、\code{cat} は「短い内容を一気に見る」道具だと考えるとよい。長いファイルは、次に述べる \code{less} や \code{head}、\code{tail} に切り替える。

\begin{description}
\item[\code{-n}] 行番号を付けて表示する。設定ファイルやログの何行目に何があるかを確認したいときに便利である。
\end{description}

\subsection{\code{less}}

\code{less} は長いファイルをスクロールしながら読むためのコマンドである。大きなデータを「まず中身だけ見たい」ときには、最初に \code{less} を使うことが多い。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ less data/events.txt
$ less -N data/events.txt
\end{lstlisting}

\code{less} は単なる表示コマンドではなく、表示中に検索や移動ができる。ログや観測データの形式を確認するときは、次の操作を覚えておくとよい。

\begin{description}
\item[\code{-N}] 行番号を表示する。後で「どの行に何があったか」を参照しやすくなる。
\item[\code{Space}] 1 画面ぶん先へ進む。
\item[\code{b}] 1 画面ぶん戻る。
\item[\code{/pattern}] 指定した文字列を前方検索する。たとえば \code{/ERROR} と打てば、\code{ERROR} を含む次の行へ飛べる。
\item[\code{n}] 直前の検索条件の次の一致へ進む。
\item[\code{q}] 表示を終了してターミナルへ戻る。
\end{description}

\subsection{\code{head}}

\code{head} はファイルの先頭だけを見るためのコマンドである。どのような形式のデータが入っているか、ヘッダやコメント行はどのようになっているかを確認したいときに向く。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ head data/events.txt
$ head -n 20 data/events.txt
\end{lstlisting}

\begin{description}
\item[\code{-n N}] 先頭から N 行だけ表示する。既定では 10 行なので、少し長めに見たいときに使う。
\end{description}

\subsection{\code{tail}}

\code{tail} はファイルの末尾だけを見るためのコマンドである。ログファイルの最新部分を確認したいときや、計算結果が末尾へ追記される形式のファイルを見るときに使う。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ tail log.txt
$ tail -n 30 log.txt
$ tail -f log.txt
\end{lstlisting}

\begin{description}
\item[\code{-n N}] 末尾から N 行だけ表示する。直近 20 行や 30 行だけ見たいときに使う。
\item[\code{-f}] ファイルの末尾を監視し、追記された内容を続けて表示する。実行中のジョブのログを見るときに有用である。
\end{description}

\subsection{\code{wc}}

\code{wc} はファイルの行数、単語数、バイト数などを数えるコマンドである。特に \code{-l} は「何行あるか」を知るためによく使う。データ件数やログの大きさをざっと見積もるときの第一歩になる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ wc data/events.txt
$ wc -l data/events.txt
$ wc -w memo.txt
$ wc -c output.bin
\end{lstlisting}

\begin{description}
\item[\code{-l}] 行数を数える。最もよく使う。
\item[\code{-w}] 単語数を数える。自然言語テキストの確認で使うことが多い。
\item[\code{-c}] バイト数を数える。ファイルサイズを概算したいときに役立つ。
\end{description}

\subsection{\code{grep}}

\code{grep} は、条件に合う行だけを抽出するためのコマンドである。ログからエラー行を探す、コメント行を除く、特定の測定条件を含む行だけ取り出す、といった用途で頻繁に使う。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ grep "ERROR" log.txt
$ grep -n "ERROR" log.txt
$ grep -A 2 -B 1 "ERROR" log.txt
$ grep -i "warning" log.txt
$ grep -v "^#" data.txt
$ grep -rn "TODO" src/
\end{lstlisting}

\begin{description}
\item[\code{-i}] 大文字と小文字を区別せずに検索する。\code{error} と \code{ERROR} を同じものとして扱いたいときに使う。
\item[\code{-v}] 一致した行ではなく、一致しなかった行を出す。コメント行やノイズ行を除外したいときに便利である。
\item[\code{-n}] 一致した行の行番号も表示する。後で元ファイルを見直すときに役立つ。
\item[\code{-A N}] 一致した行の後ろを N 行ぶん追加で表示する。エラー行の直後にある補足メッセージも一緒に見たいときに便利である。
\item[\code{-B N}] 一致した行の前を N 行ぶん追加で表示する。エラーの直前に何が起きていたかを見たいときに使う。
\item[\code{-r}] ディレクトリの中を再帰的に検索する。複数ファイルにまたがって同じ文字列を探したいときに使う。たとえば \code{grep -rn "TODO" src/} と書けば、\code{src/} 以下のすべてのファイルをたどり、\code{TODO} を含む行を行番号付きで表示できる。日常的なログ確認では \code{-A} や \code{-B} の方を先に使うことが多いが、複数ファイル検索ではこちらも重要である。
\end{description}

\code{grep} では正規表現も使える。たとえば \verb|^| は行頭、\verb|$| は行末を表すので、\verb|grep "^#" data.txt| と書けば「\code{\#} で始まる行」だけを拾える。また、複数のログファイルをまとめて調べたいなら、\code{grep -r "ERROR" log/} のようにディレクトリごと渡せばよい。ここでは最低限の例だけを示したが、\verb|[]| や \verb|.| や \verb|*| まで含めた正規表現の整理は付録~\ref{app:regex} にまとめているので、記号の意味が曖昧になったときはそちらを見返すとよい。

\subsection{\code{awk}}

\code{awk} は、テキストを列データとして扱って抽出や整形を行うコマンドである。空白区切りのログや表形式テキストを扱うときには非常に強力である。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ awk '{print $1}' data.txt
$ awk '{print $1, $3}' data.txt
$ awk -F, '{print $2}' data.csv
$ awk '{ if ($3 > 10) print $1, $3 }' data.txt
$ awk '{ sum += $3 } END { print sum }' data.txt
\end{lstlisting}

既定では空白やタブが区切り文字として使われる。そのため、空白区切りの観測データなら \code{\$1} が 1 列目、\code{\$2} が 2 列目という意味になる。条件分岐は \code{if} を明示的に書くこともできるので、「3 列目が 10 より大きい行だけ表示する」といった処理の流れが読みやすい。また、各行で値を足し合わせて最後に合計や平均を出す、といった簡単な計算もそのまま書ける。

\begin{description}
\item[\code{-F}] 区切り文字を指定する。CSV のようにカンマ区切りなら \code{-F,} のように書く。
\item[\code{\{print \$1\}}] 1 列目を表示する最も基本的な形である。\code{\{print \$1, \$3\}} のようにすれば複数列を並べて出せる。
\item[\code{\{ if (\$3 > 10) print \$1, \$3 \}}] 条件分岐を明示的に書く形である。最初のうちは、このように \code{if} を書いた方が処理の意味を追いやすい。
\item[\code{\{ sum += \$3 \} END \{ print sum \}}] 各行で 3 列目を足し上げ、最後に合計を表示する。簡単な集計や平均計算の出発点として便利である。
\end{description}

\subsection{パイプ \code{|}}

さらに、強力な手段としてパイプ（\code{|}）がある。パイプは、あるコマンドの標準出力を次のコマンドの入力へそのまま流し込む機能である。単機能のコマンドを組み合わせて欲しい結果を得るのが UNIX 環境の流儀である。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ cat log.txt | grep "ERROR"
$ grep "ERROR" log.txt | wc -l
$ cat events.txt | grep -v "noise" | awk '{print $2}'
\end{lstlisting}

1 行目は \code{log.txt} の内容を読み出し、その中から \code{ERROR} を含む行だけを表示する。2 行目では、抽出結果をさらに \code{wc -l} へ渡し、エラー件数を数えている。3 行目では、ノイズ行を除外したうえで 2 列目だけを取り出している。

このように、まず全体を見る、次に条件で絞る、最後に列を抜く、という手順を 1 行の中でつなげられる。ここまでは「コマンド同士をどうつなぐか」を見てきた。次は、そうしたコマンドの振る舞いに影響する環境変数を見る。

\section{環境変数と PATH}

\subsection{環境変数を使う}

シェルやプログラムには、「名前」と「値」の組として渡される設定がある。これが環境変数である。環境変数は、シェルの中だけで完結するものではなく、そこから起動した Python や各種コマンドにも引き継がれる。現在設定されているよく使う環境変数の値を見るには、次のように打つ。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ echo $HOME
$ echo $SHELL
$ echo $PATH
\end{lstlisting}

\code{HOME} はホームディレクトリ、\code{SHELL} は使っているシェル、\code{PATH} は実行ファイルを探すディレクトリの並びを表す。後で出てくる \code{PYENV\_ROOT} や \code{DATA\_ROOT} も同じ仲間であり、「プログラムへ外から値を渡す仕組み」と考えると分かりやすい。新たに環境変数を設定するには次のようにする。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ export DATA_ROOT="$HOME/data/events"
$ echo $DATA_ROOT
\end{lstlisting}

\code{export} すると、そのシェルから起動する後続のコマンドにも値が渡る。たとえば Python スクリプト側で \code{DATA\_ROOT} を読めば、データ置き場をコードへ埋め込まずに済む。

ただし、この設定は通常そのターミナルを閉じると消える。毎回使う値ならシェルの設定ファイルに \code{export ...} を書いておく。
どのファイルを編集するかは今使っているシェルで決まる。
第~\ref{SEC:shell}章で述べたように、\code{echo \$SHELL} を実行することで使用しているシェルの種類を確認することができる。
 \code{/bin/zsh} と出た場合は \code{\textasciitilde/.zshrc}、\code{/bin/bash} と出た場合は \code{\textasciitilde/.bashrc} に \code{export ...} を追記すればよい。

\subsection{展開と引用}

シェルでは、コマンドを実行する前に \code{\$HOME} のような変数展開や、\code{\$(pwd)} のようなコマンド置換が行われる。ここで重要なのは、引用符の種類によって展開の有無が変わることである。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ echo $HOME
$ echo "$HOME"
$ echo '$HOME'
$ name="analysis result"
$ echo $name
$ echo "$name"
$ echo "$(pwd)"
$ echo "`pwd`"
\end{lstlisting}

1 行目と 2 行目は、どちらも \code{\$HOME} を展開する。多くの場合、\code{HOME} には空白が入らないので、見た目の結果は同じになる。しかし、クォートなしの \code{\$HOME} は展開後に空白で分割されたり、ワイルドカードとして再解釈されたりする可能性がある。これに対して \code{"\$HOME"} は 1 つの引数として保たれるので、安全である。したがって、「変数は基本的にダブルクォートで囲む」と覚えた方がよい。

3 行目のシングルクォート \code{'...'} は、中の文字列をほぼそのまま扱う。そのため \code{\$HOME} は展開されず、文字どおり \code{\$HOME} と表示される。4 行目と 5 行目の違いは、空白を含む値で見ると分かりやすい。 \code{name="analysis result"} のあとで \code{echo \$name} と書くと、シェルは \code{analysis} と \code{result} を別々の単語として扱う。これに対して \code{echo "\$name"} なら、空白を含んだまま 1 つの値として渡る。6 行目の \code{\$(pwd)} は \code{pwd} の出力で置き換える書き方であり、7 行目のバッククォート記法も同じ目的で使われる。ただし、新しく書くなら \code{\$(...)} の方が読みやすく、入れ子にもできるので自然である。

この違いは、設定ファイルへ 1 行追記するときに特に重要である。たとえば \code{echo 'export PATH="\$HOME/bin:\$PATH"' >> \textasciitilde/.zshrc} のようにシングルクォートで囲むと、\code{\$HOME} や \code{\$PATH} を展開せず、その文字列をそのまま \code{\textasciitilde/.zshrc} へ追記できる。もしダブルクォートで囲むと、その場で現在の値へ展開されて書き込まれるので、意図とずれることがある。

また、空白と改行の扱いにも注意が必要である。クォートの外では、空白やタブや改行が単語の区切りになる。そのため、空白を含むファイル名はクォートしないと壊れる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ mkdir "analysis result"
$ cp "analysis result/data.txt" backup/
\end{lstlisting}

1 つの長いコマンドを複数行へ分けたいときは、行末に \code{\textbackslash} を置いて改行を継続する。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ python analyze.py \
  --input data/events.txt \
  --output result.txt
\end{lstlisting}

改行は通常その場でコマンドの終わりになるので、\code{\textbackslash} を付けずに改行すると別のコマンドとして解釈される。コマンド例を写すときは、空白、クォート、改行のどれが意味を持っているかを意識した方が安全である。

\subsection{PATH と実行ファイル}

シェルが \code{python3} や \code{ls} を実行できるのは、それらが実行ファイルとして保存されており、しかもシェルがその場所を知っているからである。その探索に使う環境変数が \code{\$PATH} である。実際に実行ファイルがどこから使われているかを探すには、次のコマンドを用いる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ which python3
$ which ls
$ echo $PATH
\end{lstlisting}

\code{which python3} を実行すると、たとえば Homebrew の Python なら \code{/opt/homebrew/bin} の下、仮想環境なら \code{.venv/bin} の下の実行ファイルが表示される。シェルは \code{\$PATH} に並んだディレクトリを左から順に調べ、最初に見つかった実行ファイルを使う。

\code{bin} という名前は、実行ファイルを置くディレクトリによく使われる。後で出てくる \code{.venv/bin} の \code{bin} も、この慣習に従っている。

自分が作ったシェルスクリプトや実行ファイルを別のディレクトリ（例えば \code{\textasciitilde/my\_scripts}）に置き、どこからでもコマンド名だけで呼び出したい場合は、次のように現在の \code{\$PATH} の先頭に自分のディレクトリを追加して上書きすればよい。これもシェル起動時に毎回行う必要があるなら、\code{\textasciitilde/.zshrc} などに記載しておく。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ export PATH="$HOME/my_scripts:$PATH"
\end{lstlisting}

\section{リダイレクトとログ保存}

\subsection{\code{echo}、標準出力、標準エラー}

シェルのコマンドは、単に画面へ文字を出すだけではなく、出力先を切り替えられる。ここで区別したいのは、通常の結果を流す標準出力（standard output, stdout）と、エラーメッセージを流す標準エラー（standard error, stderr）である。

\code{echo} は標準出力へ文字列を出す最も基本的なコマンドであり、動作確認や設定ファイルへの追記でよく使う。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ echo "hello"
$ echo "$HOME"
\end{lstlisting}

1 行目は単に \code{hello} を出力する。2 行目は前節で述べた変数展開により、\code{\$HOME} の値を出力する。ここで重要なのは、\code{echo} 自体は画面へ出しているだけであり、その出力先は次の節のリダイレクトで変えられるという点である。

\subsection{\code{>} と \code{>>}}

\code{>} は標準出力をファイルへ書き出す。既存のファイルがあれば中身を上書きする。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ echo "alpha" > notes.txt
$ cat notes.txt
alpha
\end{lstlisting}

この例では、\code{echo} の結果が画面ではなく \code{notes.txt} に保存される。すでに \code{notes.txt} が存在していた場合も、その内容は新しい内容で置き換わる。したがって、\code{>} は便利だが、うっかり使うと既存ファイルを消してしまう。

\code{>>} は追記であり、既存の内容を残したまま末尾に足す。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ echo "alpha" > notes.txt
$ echo "beta" >> notes.txt
$ cat notes.txt
alpha
beta
\end{lstlisting}

設定ファイルの末尾へ 1 行追加したいときは、この \code{>>} を使う。たとえば \code{\textasciitilde/.zshrc} に環境変数の設定を足すときに自然である。逆に、\code{>} を使うと既存の設定を消してしまうので注意が必要である。

\subsection{\code{1>} と \code{2>}}

\code{>} は実際には \code{1>} と同じ意味であり、標準出力だけをファイルへ送る。標準エラーを別ファイルへ分けたいときは \code{2>} を使う。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ python analyze.py > output.log
$ python analyze.py 1> output.log 2> error.log
\end{lstlisting}

1 行目では通常の出力だけが \code{output.log} に入り、エラーメッセージは画面に残る。2 行目では、通常の出力を \code{output.log} に、エラーメッセージを \code{error.log} に分けて保存している。長い処理を回すときは、「結果は保存したいが、失敗したときの原因も別に残したい」ということが多いので、この書き方は有用である。

標準出力と標準エラーを同じファイルへまとめたいときは、\code{2>\&1} を使う。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ python analyze.py > run.log 2>&1
\end{lstlisting}

これは、標準エラーの行き先を標準出力と同じ先へ合わせる、という意味である。ログを 1 本にまとめたいときに使う。

\subsection{\code{tee} で見ながら保存する}

\code{>} や \code{>>} を使うと出力はファイルへ送られ、画面には出なくなる。実行中の様子も見たいが、同時に保存もしたいときは \code{tee} が便利である。\code{tee} は標準入力を受け取り、その内容を画面へ出しつつファイルへも書く。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ python analyze.py | tee run.log
$ python analyze.py 2>&1 | tee run.log
\end{lstlisting}

1 行目は標準出力だけを画面と \code{run.log} の両方へ流す。2 行目は標準エラーもまとめてから \code{tee} へ渡しているので、実質的に「全部を見ながら全部を保存する」形になる。処理が数分から数十分かかる場合、進捗を画面で見つつ、あとで見返すためのログも残せるので実用的である。

\code{tee} に \code{-a} を付けると追記になる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ python analyze.py 2>&1 | tee -a run.log
\end{lstlisting}

この場合は、既存の \code{run.log} を消さずに末尾へ足していく。毎日の実行結果を 1 つのログへ蓄積したい場合に向く。

\section{権限とスクリプトの実行}

\subsection{権限を読む}
\label{subsec:mod}
ファイルには権限がある。読み取れるか、書き込めるか、実行できるかを \code{rwx} で表す。\code{ls -l} を使うと確認しやすい。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
-rwxr-xr-x  1 user  staff  1234 Apr  8 10:00 run_analysis.sh
-rw-r--r--  1 user  staff   411 Apr  8 10:05 notes.txt
-rw-------  1 user  staff   411 Apr  8 10:05 id_ed25519
\end{lstlisting}

最初の 10 文字のうち、先頭 1 文字はファイル種別であり、残り 9 文字が権限である。3 文字ずつに区切って、所有者、グループ、その他の利用者に対する権限を表す。
文字と権限の対応は表~\ref{table:mod}のとおりである。

権限を変更するには\code{chmod}コマンドを用いる。
所有者（\code{user}）に実行権限（\code{x}）を付与したければ\code{u+x}、その他の利用者（\code{other}）の読み込み権限（\code{r}）と書き込み権限（\code{w}）を剥奪したければ\code{o-rw}、グループ（\code{group}）とその他（\code{other}）の権限を読み取り（\code{r}）のみにしたければ\code{go=r}のように指定すればよい。
\code{a+x}のようにして、すべてのユーザー（\code{all}）の権限を変更することもできる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ chmod u+x my_script.sh
$ chmod o-rw notes.txt
$ chmod go=r read_only.txt
$ chmod a+x run_analysis.sh
\end{lstlisting}

\begin{table}[hbtp]
\centering
\caption{権限の記号と数字}
\label{table:mod}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
記号 & 数字 & 意味 \\
\midrule
\code{r} & 4 & 読み取り \\
\code{w} & 2 & 書き込み \\
\code{x} & 1 & 実行 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

表~\ref{table:mod}に示すように、権限は数字で指定することもできる。数字指定では権限を足し算で表す。たとえば \code{7} は \code{rwx}、\code{6} は \code{rw-}、\code{5} は \code{r-x} である。したがって \code{755} は所有者が \code{rwx}、それ以外が \code{r-x} を意味し、\code{644} は所有者が \code{rw-}、それ以外が \code{r--} を意味する。秘密鍵のように本人だけが読めればよいものには \code{600} がよく使われる。設定を変更する例を下に示す。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ chmod 755 run_analysis.sh
$ chmod 644 notes.txt
$ chmod 600 ~/.ssh/id_ed25519
\end{lstlisting}

\subsection{スクリプトを直接実行する}

Python スクリプトは \code{python3 hello.py} の形で実行するなら、実行権限がなくてもよい。これに対して \code{./hello.py} のように直接実行する場合には、どのプログラムで解釈するかをファイル先頭に書いておく必要がある。
その先頭行の \code{\#!} で始まる記法を、シバン (shebang) という。

\begin{lstlisting}[language=Python]
#!/usr/bin/env python3

print("hello")
\end{lstlisting}

このように記述した上で、ファイルそのものに対して直接実行できるようにするため、実行権限を付与する。
所有者に対して権限を付与する場合は、付与の対象（\code{u}）を省略することができる。

\begin{lstlisting}[numbers=none, xleftmargin=2\zw]
$ chmod +x hello.py
$ ./hello.py
\end{lstlisting}

\code{\#!/usr/bin/env python3} は、「\code{python3} を見つけてこのファイルを実行せよ」という意味である。いきなり言葉だけで覚える必要はないが、「直接実行にはシバンと実行権限の両方が必要だ」という構造だけは理解しておいた方がよい。この考え方をシェルスクリプト全体へ広げると、自動化や一括処理を書けるようになる。付録~\ref{app:shell_scripting} では、\code{for} ループや条件分岐を用いた実践的なバッチ処理の書き方をまとめている。
